Capítulo 1: Fundamentos da Arquitetura Baseada em Eventos

Declaração do Problema Inicial

A maioria dos sistemas distribuídos falha não porque um único serviço é lento, mas porque cada serviço espera pelo outro. Um serviço de pagamento chama o estoque, que chama o envio, que chama as notificações, e o cliente fica olhando para um ícone de carregamento enquanto uma cadeia de chamadas síncronas decide o seu destino. Quando um elo degrada, toda a cadeia degrada com ele. Essa é a patologia do acoplamento temporal (temporal coupling): dois componentes precisam estar ativos, acessíveis e responsivos ao mesmo instante para que a interação seja bem-sucedida. Arquitetos sênior conhecem bem essa dor. Ela se manifesta como timeouts em cascata, tempestades de retentativas e o alerta das 3 da manhã em que uma falha downstream derrubou todo o pipeline de pedidos. A Event-Driven Architecture (EDA) não é um rótulo fashionista para filas de mensagens. É uma inversão deliberada de quem espera por quem. Este capítulo define o átomo dessa inversão — o evento — e constrói o vocabulário necessário para raciocinar com precisão sobre acoplamento. É opinativo de propósito: EDA é poderosa e também frequentemente mal aplicada. Ao final, você saberá tanto quando ela justifica sua complexidade quanto quando é puro over-engineering.

O Evento como um Fato Imutável do Passado

Comece pela definição, pois tudo o mais depende dela. Um evento é um registro imutável de algo que já aconteceu. OrderPlaced, PaymentCaptured, ShipmentDispatched — cada um nomeia um fato no passado, e cada um é inalterável após ser emitido. Você não pode desfazer um pedido assim como não pode destocar um sino. Se a realidade mudar depois, você emite um novo evento (OrderCancelled); não edita o antigo.

Essa imutabilidade não é uma preferência estilística. É a propriedade que torna os eventos seguros para replicar, reproduzir e distribuir a consumidores que o produtor jamais conheceu.

A distinção que confunde engenheiros experientes é evento versus comando versus mensagem. Não são sinônimos, e confundi-los corrompe o seu design.

Conceito | Direção | Intenção | Acoplamento com o receptor
Command | Remetente → um receptor | "Faça isto" (imperativo, futuro) | Remetente conhece e espera um handler
Event | Produtor → N consumidores | "Isso aconteceu" (declarativo, passado) | Produtor não sabe nada sobre os consumidores
Message | — | O envelope de transporte | Nenhum; carrega comandos ou eventos

Um command expressa intenção e espera execução: CapturePayment exige que algum handler específico aja. Pode ser rejeitado. Um event expressa um fato e não espera nada: PaymentCaptured simplesmente anuncia a realidade a quem se importar. Uma message não é nenhum dos dois — é o envelope no fio que carrega um ou outro.

A virada mental é a propriedade da consequência. O remetente de um comando possui o resultado e aguarda por ele. O produtor de um evento abre mão totalmente do resultado; as consequências pertencem aos consumidores. Essa única mudança é a semente do desacoplamento.

Comandos e eventos diferem fundamentalmente em intenção e acoplamento: um comando visa um receptor específico e exige resposta, enquanto um evento transmite um fato para qualquer número de consumidores independentes que podem ou não existir no momento da publicação. Compreender esse contraste é o primeiro passo para evitar o erro de design de publicar comandos disfarçados de eventos.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph CMD["Command Flow"]
        Sender["Sender"] -->|"Do this"| Receiver["Receiver"]
        Receiver -.->|"Executed or Rejected"| Sender
    end

    subgraph EVT["Event Flow"]
        Producer["Producer"] -->|"This happened"| ConsumerA["Consumer A"]
        Producer --> ConsumerB["Consumer B"]
        Producer --> ConsumerC["Consumer C"]
    end

A disciplina de nomenclatura decorre diretamente disso. Eventos são nomeados no passado porque são fatos do passado. Uma fila chamada order-processing é um sinal de alerta; um stream chamado orders.placed é um fato. Se sua equipe está publicando algo nomeado no imperativo — SendEmail — você tem um comando se disfarçando de evento, e a mentira de design vai aflorar mais tarde como acoplamento que você não pretendia criar.

Acoplamento Temporal, Espacial e de Fluxo

Acoplamento é a moeda da arquitetura e vem em mais denominações do que a maioria dos diagramas admite. Para avaliar EDA com honestidade, separe três eixos distintos.

Acoplamento temporal (temporal coupling) significa que ambas as partes precisam estar disponíveis ao mesmo tempo. Em uma chamada HTTP síncrona, se o receptor estiver fora do ar, o chamador falha agora. A comunicação orientada a eventos quebra esse eixo: o produtor emite e segue em frente; o consumidor processa quando estiver pronto, mesmo minutos depois. O broker absorve a lacuna.

Acoplamento espacial (spatial coupling), também chamado de acoplamento de localização ou referência, significa que o chamador precisa conhecer a identidade e o endereço do receptor. O Serviço A mantém uma URL ou um stub de cliente para o Serviço B. Mude a localização de B e A quebra. Publicar em um tópico quebra esse eixo: o produtor conhece o tópico, não os assinantes. Novos consumidores se conectam sem que o produtor jamais saiba seus nomes.

Acoplamento de fluxo (flow coupling) significa que um componente conhece a sequência de etapas que o outro deve executar, incorporando o fluxo de trabalho no chamador. Quando o order-service orquestra pagamento, depois estoque, depois envio em uma sequência fixa, ele é dono do fluxo de negócio. A coreografia de eventos pode inverter isso — cada serviço reage a fatos e emite os seus próprios —, embora, como capítulos posteriores mostram, mover o fluxo para fora do código não o elimina; apenas o reloca no comportamento emergente do sistema.

Eixo de acoplamento | Request-response síncrono | Orientado a eventos
Temporal | Ambos ativos simultaneamente | Desacoplado via broker
Espacial | Chamador conhece o endereço do receptor | Produtor conhece apenas o tópico
Fluxo | Chamador é dono da sequência | Distribuído entre os reatores

O insight crítico para uma audiência sênior: EDA não elimina o acoplamento. Ele troca acoplamento explícito em tempo de compilação por acoplamento implícito em tempo de execução. Você ganha independência em implantação e disponibilidade. Você paga com um fluxo de controle que nenhum arquivo descreve sozinho. Se essa troca vale a pena é a questão central deste livro.

💡 Nota do Especialista O framework de acoplamento em três eixos (temporal, espacial, de fluxo) é preciso, mas omite um quarto eixo que emerge como dominante em sistemas EDA maduros: o acoplamento semântico (também chamado de acoplamento de dados ou conteúdo). Os consumidores dependem não apenas de se um produtor está acessível, mas da estrutura precisa e do significado do payload do evento. Um consumidor que faz pattern-matching em order.status == "CONFIRMED" está semanticamente acoplado a esse nome de campo, a essa enumeração e à regra de negócio que determina quando CONFIRMED é emitido. A EDA remove a necessidade de chamar o produtor, mas não remove a necessidade de concordar sobre o que o evento significa. Esse eixo é o que torna a governança de esquemas de eventos inegociável em ambientes multitimes — o contrato semântico implícito é mais difícil de descobrir e negociar do que uma definição de API REST, porque está distribuído por todas as bases de código dos consumidores.

⚠️ Nota Crítica A tabela de acoplamento lista o acoplamento de fluxo em sistemas orientados a eventos como "Distribuído entre os reatores", e o texto descreve apenas a coreografia como a alternativa EDA à orquestração. Isso conflate um padrão (coreografia) com todo o paradigma. EDA baseada em orquestração — orquestradores de Saga, AWS Step Functions, Azure Durable Functions, Temporal — centraliza o controle de fluxo explicitamente enquanto ainda usa eventos assíncronos entre os passos. Um arquiteto sênior avaliando EDA para transações de negócio de longa duração vai recorrer à orquestração precisamente porque a coreografia distribuída dificulta o raciocínio sobre o fluxo geral. Apresentar o acoplamento de fluxo como sempre "distribuído" deturpa o espaço de design e poderia levar profissionais a adotar coreografia quando um orquestrador é a ferramenta mais adequada.

Request-Response Versus Comunicação Assíncrona

O modelo request-response é o padrão porque mapeia como pensamos: faça uma pergunta, espere a resposta. É síncrono, bloqueante e lindamente fácil de depurar — o stack trace conta a história completa. Para uma leitura pela qual um usuário está ativamente esperando, geralmente é a ferramenta certa. Não deixe ninguém te envergonhar por usar uma chamada síncrona onde ela é adequada.

Sua fraqueza é a matemática de disponibilidade. Encadeie cinco serviços síncronos, cada um com 99,9% de uptime, e a disponibilidade composta é aproximadamente 99,9% elevado à quinta potência — cerca de 99,5%. Cada dependência que você adiciona a um caminho síncrono multiplica o risco e a latência. O sistema é apenas tão disponível quanto o produto de suas partes.

A comunicação assíncrona desacopla a requisição do resultado. O produtor entrega um fato a um broker e retorna imediatamente; os consumidores agem conforme seu próprio cronograma. Uma falha de consumidor não se propaga mais para upstream — as mensagens aguardam no log. A disponibilidade se torna resiliência aditiva em vez de fragilidade multiplicativa.

Este diagrama torna concreto o custo de disponibilidade das cadeias síncronas: um único serviço com falha cascateia timeouts de volta ao chamador, enquanto um fluxo assíncrono mediado por broker absorve a falha ao tamponar as mensagens, permitindo que o cliente receba um acknowledgment imediatamente e que os consumidores saudáveis continuem processando de forma independente.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph SYNC["Scenario A — Synchronous Chain: failure propagates"]
        C1[Client] --> SV1[Service 1]
        SV1 --> SV2[Service 2]
        SV2 --> SV3[Service 3]
        SV3 --> SV4["Service 4 — DOWN"]
        SV4 -.->|Timeout| SV3
        SV3 -.->|Timeout| SV2
        SV2 -.->|Timeout| SV1
        SV1 -.->|Timeout| C1
    end

    subgraph ASYNC["Scenario B — Async via Broker: failure buffered"]
        C2[Client] -->|Publish event| BR[Broker]
        BR -->|ACK — immediate| C2
        BR --> B1[Service 1]
        BR --> B2[Service 2]
        BR --> B3[Service 3]
        BR -.->|Messages buffered| B4["Service 4 — DOWN"]
    end

O custo é real e deve ser declarado com clareza. Você abre mão da resposta imediata e linear. Você herda consistência eventual, chegada fora de ordem, entrega duplicada e depuração entre limites de processo. O stack trace não conta mais a história completa. Os Capítulos 4, 7 e 9 são dedicados inteiramente a domar esses custos — o que por si só é um sinal de quanto eles importam.

💡 Nota do Especialista: O texto enquadra corretamente a comunicação assíncrona como a conversão de "fragilidade multiplicativa em resiliência aditiva", mas isso só se sustenta quando o próprio broker atinge alta disponibilidade genuína. Em muitas implantações em estágio inicial ou otimizadas por custo — um único cluster Kafka em uma zona de disponibilidade, um RabbitMQ gerenciado sem standby — as equipes simplesmente realocaram o ponto único de falha para o broker. A afirmação de resiliência só se torna verdadeira com replicação de broker multi-AZ (Kafka MirrorMaker 2, MSK Multi-AZ, Confluent Replication), alertas baseados em lag e retry do lado do consumidor com dead-letter queues. Arquitetos sênior devem auditar a HA do broker antes de aceitar a promessa de "resiliência tamponada" pelo valor de face; caso contrário, a primeira falha de broker produz um incidente mais grave do que qualquer cadeia síncrona jamais produziria.

⚠️ Nota Crítica A aritmética de disponibilidade (99,9%^5 ≈ 99,5%) pressupõe implicitamente que as falhas de serviço são estatisticamente independentes. Na prática, serviços que compartilham um cluster de banco de dados, uma VPC, uma zona de disponibilidade de nuvem ou uma dependência comum (por exemplo, um secrets manager ou um service mesh control plane) têm modos de falha correlacionados. Quando as falhas são correlacionadas, a disponibilidade composta real pode ser significativamente pior do que o modelo de independência prevê, o que enfraquece o argumento do capítulo. Apresentar isso como uma fórmula multiplicativa limpa sem a ressalva de independência superestima a precisão da estimativa e pode induzir profissionais ao erro — tanto na super-confiança (em sistemas com falha correlacionada) quanto na sub-confiança (em sistemas com forte isolamento de blast radius).

⚠️ Nota Crítica A afirmação "uma falha de consumidor não se propaga mais para upstream — as mensagens aguardam no log" é apresentada como uma propriedade incondicional da comunicação assíncrona mediada por broker. Isso só é verdade dentro da janela de retenção e da capacidade de armazenamento do broker. Se um consumidor ficar offline por mais tempo do que o período de retenção configurado (por exemplo, o log.retention.hours padrão do Kafka ou uma profundidade de fila SQS finita sob carga sustentada), as mensagens são descartadas ou sobrescritas. Para arquitetos sênior projetando sistemas de produção, essa distinção é operacionalmente crítica: a escolha da política de retenção, o monitoramento de consumer lag e a estratégia de dead-letter são todas decisões de design estruturais que o texto passa por cima.

Os Quatro Estilos de Evento: Notificação e Transferência de Estado

A taxonomia de quatro estilos de eventos de Martin Fowler é a ferramenta mais precisa para alinhar uma equipe sobre o que "usar eventos" realmente significa. Dois estilos dominam a prática, e a escolha entre eles é uma decisão de design concreta com consequências concretas.

Event Notification (notificação de evento) carrega o fato básico e pouco mais: um ID, um tipo, um timestamp. OrderPlaced { orderId: 4471 }. O consumidor que precisar de mais deve retornar ao produtor para buscar detalhes. Isso mantém os eventos pequenos e os payloads estáveis, mas reintroduz acoplamento espacial e temporal pelo callback, e pode gerar uma tempestade de tráfego de leitura de volta à fonte.

Event-Carried State Transfer (transferência de estado via evento) coloca os dados relevantes dentro do evento: as linhas do pedido, o cliente, os totais. O consumidor não precisa de callback; mantém sua própria réplica do que lhe importa. Isso maximiza o desacoplamento e a disponibilidade — o consumidor funciona mesmo quando o produtor está fora do ar —, ao preço de payloads maiores, duplicação de dados entre serviços e a disciplina de manter réplicas coerentes.

Os dois estilos restantes, Event Sourcing (armazenamento de eventos) (estado como um log de eventos) e CQRS (segregação dos modelos de leitura e escrita), são os padrões arquiteturais profundos que este livro disseca nos Capítulos 5 e 6. Trate-os como avançados; não os use para resolver um problema de notificação.

Estilo | Payload | Consumidor precisa de callback? | Principal trade-off
Notification | Mínimo (ID + tipo) | Sim, para buscar detalhes | Eventos pequenos, mas acoplamento de callback
State Transfer | Estado relevante completo | Não | Autonomia, mas duplicação
Event Sourcing | Os eventos são o estado | N/A | Histórico completo, alta complexidade
CQRS | Modelos de leitura/escrita separados | N/A | Escalabilidade de leitura, modelos duplos

Um padrão pragmático para microsserviços corporativos: comece com Event-Carried State Transfer para integração entre bounded contexts, para que os consumidores permaneçam autônomos, e reserve os padrões mais pesados para problemas que genuinamente os exigem.

💡 Nota do Especialista: O Event-Carried State Transfer maximiza a autonomia do consumidor, mas pressupõe silenciosamente estabilidade de esquema. Na prática, uma vez que eventos fat estão em produção, o esquema do evento se torna um contrato implícito de API distribuída que os produtores regularmente quebram — adicionando campos obrigatórios, renomeando propriedades, alterando tipos de dados. Sem um schema registry impondo um modo de compatibilidade (Confluent Schema Registry com compatibilidade BACKWARD ou FULL, AWS Glue Schema Registry ou Apicurio), um único deploy de produtor pode derrubar todos os consumidores downstream simultaneamente em tempo de execução sem nenhum aviso em tempo de compilação. A disciplina de evolução de esquemas — estratégias de versionamento, contratos de compatibilidade Avro/Protobuf/JSON Schema e janelas de migração com publicação dupla — merece igual destaque ao trade-off de payload "fat vs thin" introduzido aqui, pois é o modo de falha operacional número 1 que as equipes encontram após adotar o Event-Carried State Transfer.

⚠️ Nota Crítica: O texto recomenda Event-Carried State Transfer (ECST) como o "padrão pragmático para microsserviços corporativos" sem reconhecer que incorporar estado (especialmente PII) dentro de eventos cria séria exposição à LGPD/GDPR e à governança de dados. Uma vez que um evento contendo nome do cliente, e-mail ou dados de pagamento é replicado para N consumidores, atender a uma solicitação de direito ao esquecimento torna-se operacionalmente complexo ou tecnicamente impossível sem reconstruir as projeções dos consumidores. Para arquitetos sênior que operam em ambientes corporativos regulados — exatamente o público deste livro — seguir esse padrão sem qualificação pode produzir uma bomba-relógio de conformidade extremamente cara de desfazer posteriormente.

💡 Nota do Especialista O padrão pragmático — "comece com Event-Carried State Transfer para integração entre contextos" — requer um qualificador crítico para sistemas corporativos que lidam com dados pessoais. Eventos fat que carregam PII de clientes (nome, e-mail, tokens de pagamento, dados comportamentais) e são replicados para N consumidores em N bancos de dados criam exposição significativa ao Artigo 17 do GDPR (direito ao esquecimento) e à residência de dados. Quando um cliente solicita exclusão, você deve identificar e expurgar cada réplica em cada data store de cada consumidor, o que se torna um pesadelo operacional à medida que a contagem de consumidores cresce. Padrões de produção para eventos fat conformes incluem: (1) emitir apenas identificadores pseudonimizados no evento com PII buscada via um data vault controlado, ou (2) criptografar payloads por cliente com uma chave armazenada em um serviço de gerenciamento de chaves — revogar a chave efetivamente apaga os dados em todas as réplicas. Equipes em setores regulados devem validar esse trade-off antes de adotar o Event-Carried State Transfer como padrão universal.

Critérios de Decisão: Quando Adotar e Quando Evitar

Opiniões sem critérios são apenas preferências. Aqui está o checklist.

Adote EDA quando vários destes se aplicam:

Produtores e consumidores precisam escalar, implantar e falhar de forma independente.
Um fato naturalmente desencadeia muitas reações (fan-out para consumidores que você não consegue enumerar hoje).
O negócio tolera — ou ativamente deseja — consistência eventual.
Picos requerem tamponamento, para que um broker possa absorver picos de carga que o downstream não suporta.
Novas capacidades devem se conectar a fluxos existentes sem modificar o produtor.

Evite EDA quando qualquer um destes domina:

A interação é uma leitura síncrona pela qual um usuário está esperando agora.
Você precisa de uma resposta imediata e fortemente consistente (muitas autorizações financeiras exigem isso).
O sistema é um monólito pequeno ou alguns poucos serviços com um fluxo estável e bem compreendido.
Sua equipe não tem a maturidade operacional para rastreamento distribuído, governança de esquemas e idempotência — as disciplinas que o restante deste livro ensina.

Esta função codifica o checklist de adoção do capítulo em uma regra executável: ela permite que as equipes raciocinem sobre o estilo arquitetural de forma sistemática em vez de apenas intuitiva, e torna o portão de maturidade explícito — prevenindo a adoção prematura de EDA, o modo de falha que o capítulo chama de erro mais caro.

# Decision function: maps system context flags to an architectural style recommendation
from dataclasses import dataclass


@dataclass(frozen=True)
class ArchitectureContext:
    """Captures the boolean flags that drive the EDA adoption decision."""
    needs_immediate_answer: bool          # user or system is blocked waiting for a synchronous result
    requires_strong_consistency: bool     # e.g. financial authorization — cannot tolerate stale reads
    independent_scaling: bool             # producers and consumers must scale and deploy independently
    fan_out: bool                         # one fact triggers reactions in multiple, possibly unknown, consumers
    tolerates_eventual_consistency: bool  # business domain accepts that replicas converge, not instantly
    operational_maturity: bool            # team can operate distributed tracing, schema governance, idempotency


def recommend_architecture(ctx: ArchitectureContext) -> str:
    """
    Returns one of three recommendations based on the context flags.

    Rules applied in priority order:
      1. Hard blockers for EDA → synchronous is safer
      2. Missing operational maturity → reconsider before committing
      3. Sufficient EDA signals present → prefer event-driven
      4. Default → synchronous (the simpler, more honest choice)
    """

    # Hard blockers: situations where synchronous request-response is clearly correct
    if ctx.needs_immediate_answer or ctx.requires_strong_consistency:
        return "prefer synchronous request-response"

    # Operational gate: EDA complexity is not free — check the team can absorb it
    eda_signals = sum([
        ctx.independent_scaling,
        ctx.fan_out,
        ctx.tolerates_eventual_consistency,
    ])

    if eda_signals >= 2 and not ctx.operational_maturity:
        return "reconsider — insufficient maturity for EDA"

    # Positive case: multiple EDA drivers present and team is ready
    if eda_signals >= 2 and ctx.operational_maturity:
        return "prefer event-driven"

    # Default: absent strong distribution pressures, synchronous is the honest choice
    return "prefer synchronous request-response"


# --- Example usage ---

if __name__ == "__main__":
    # Scenario A: checkout flow — user is waiting, payment requires strong consistency
    checkout = ArchitectureContext(
        needs_immediate_answer=True,
        requires_strong_consistency=True,
        independent_scaling=False,
        fan_out=False,
        tolerates_eventual_consistency=False,
        operational_maturity=True,
    )
    print(recommend_architecture(checkout))
    # Output: prefer synchronous request-response

    # Scenario B: order placed, triggers inventory + notifications + analytics
    order_placed = ArchitectureContext(
        needs_immediate_answer=False,
        requires_strong_consistency=False,
        independent_scaling=True,
        fan_out=True,
        tolerates_eventual_consistency=True,
        operational_maturity=True,
    )
    print(recommend_architecture(order_placed))
    # Output: prefer event-driven

    # Scenario C: team is new to distributed systems — maturity gate fires
    greenfield_low_maturity = ArchitectureContext(
        needs_immediate_answer=False,
        requires_strong_consistency=False,
        independent_scaling=True,
        fan_out=True,
        tolerates_eventual_consistency=True,
        operational_maturity=False,  # missing: tracing, schema governance, idempotency
    )
    print(recommend_architecture(greenfield_low_maturity))
    # Output: reconsider — insufficient maturity for EDA

O modo de falha mais temível é a adoção prematura. Envolver um aplicativo CRUD de dois serviços com Kafka não o torna resiliente; torna-o um sistema distribuído com toda a dor de depuração e nenhum dos benefícios. EDA é uma resposta a pressões genuínas de distribuição, escala e independência. Na ausência dessas pressões, um serviço síncrono bem estruturado é a escolha de engenharia mais honesta. Recorra a eventos quando o problema for assíncrono por natureza — não para parecer moderno.

💡 Nota do Especialista O critério "evitar EDA" que referencia "maturidade operacional" é o portão correto, mas deixá-lo indefinido permite que as equipes se autocertifiquem incorretamente. Na prática, as operações mínimas viáveis de EDA exigem pelo menos: (1) rastreamento distribuído com IDs de correlação propagados por todos os produtores e consumidores — OpenTelemetry com um header W3C TraceContext injetado nos metadados do evento é o padrão atual da indústria; (2) dead-letter queues em todos os consumidores com alertas sobre a profundidade da DLQ, não apenas sobre o consumer lag; (3) um schema registry com modos de compatibilidade impostos conforme descrito acima; e (4) chaves de idempotência em todos os handlers de consumidores, documentadas e testadas, porque entrega duplicada não é um caso extremo — é garantida por brokers com semântica at-least-once. Uma equipe que não consegue demonstrar todas as quatro capacidades em um ambiente inferior deve adiar a adoção de EDA independentemente de quão fortes sejam as pressões de escala e fan-out.

Principais Conclusões

Um evento é um fato imutável do passado; um command é uma intenção de agir; uma message é apenas o envelope. Confundi-los corrompe o design.
O acoplamento tem três eixos — temporal, espacial e de fluxo. EDA afrouxa os três, mas substitui acoplamento explícito por acoplamento implícito em tempo de execução, em vez de eliminá-lo.
A disponibilidade síncrona é multiplicativa e frágil ao longo de uma cadeia; a comunicação assíncrona mediada por broker converte isso em resiliência tamponada — ao custo de consistência eventual e depuração mais difícil.
Event Notification mantém os eventos pequenos, mas reintroduz acoplamento de callback; Event-Carried State Transfer maximiza a autonomia do consumidor por meio de duplicação de dados. Prefira o segundo como padrão para integração entre contextos.
Adote EDA para escalabilidade independente, fan-out e tamponamento de carga; evite-a para leituras síncronas, necessidades de forte consistência e equipes sem maturidade operacional. A adoção prematura é o erro mais caro.

O Que Vem a Seguir

Com o átomo definido, o Capítulo 2 se volta ao design de eventos que expressam fatos de negócio significativos — usando Domain-Driven Design e Event Storming para evitar a publicação de ruído técnico como se fosse um evento de domínio.

Capítulo 2: Modelando Eventos como Fatos do Domínio

Declaração do Problema Inicial

O Capítulo 1 definiu um evento como um fato imutável do passado e nos deu um vocabulário compartilhado: eixos de acoplamento, estilos de evento e Event-Carried State Transfer (transferência de estado transportada pelo evento) como padrão para integração entre contextos. Mas uma definição não diz quais fatos merecem se tornar eventos. É aqui que a maioria dos sistemas orientados a eventos apodrece silenciosamente. Uma equipe conecta um broker à sua stack e, em poucos meses, os tópicos estão inundados com RowInserted, CacheInvalidated e UserEntityUpdated. Nenhum desses termos significa algo para o negócio. São resíduos técnicos disfarçados de conhecimento de domínio, e todo consumidor que os assina herda o schema do banco de dados do produtor como um contrato de fato. O problema que este capítulo resolve é a disciplina na modelagem: como projetar eventos que carregam significado genuíno de negócio, que sobrevivem a refatorações e que permitem que equipes independentes se integrem sem interferir umas nas outras. O trabalho do arquiteto sênior aqui não é publicar mais eventos — é publicar os certos, com nomes que soam como frases que um especialista de domínio falaria. Errar nisso e nenhuma quantidade de tuning no Kafka salvará a arquitetura.

Eventos de Domínio Versus Eventos de Integração

A distinção mais útil na modelagem de eventos é entre eventos de domínio (domain events) e eventos de integração (integration events). Eles parecem idênticos no wire — ambos são fatos imutáveis — mas servem a audiências diferentes e obedecem a regras distintas.

Um evento de domínio é um fato que importa dentro de um único contexto delimitado (bounded context). Ele é expresso na linguagem ubíqua (ubiquitous language) daquele contexto e muitas vezes é consumido pelo mesmo serviço que o produziu, ou por componentes intimamente relacionados dentro do limite da mesma equipe. OrderPlaced, PaymentDeclined, SeatReserved — esses descrevem algo que um stakeholder de negócio se importa. Eventos de domínio são ricos; podem referenciar agregados internos livremente porque todos que os leem compartilham o mesmo modelo.

Um evento de integração é um fato publicado além de um limite de contexto delimitado, destinado a outras equipes e outros serviços. É um contrato deliberado e público. Por cruzar um limite, não deve vazar estrutura interna. Um evento de integração é uma tradução — uma projeção enxuta e estabilizada de um ou mais eventos de domínio em uma forma da qual o mundo exterior pode depender.

A tabela abaixo torna o contraste concreto.

Aspecto | Evento de Domínio | Evento de Integração
Audiência | Dentro de um único contexto delimitado | Outros contextos e equipes
Linguagem | Linguagem ubíqua completa | Vocabulário público estável
Payload | Rico, referencia agregados | Mínimo, autocontido
Acoplamento | Interno, por design | Fraco, contratual
Vida útil | Muda com o modelo | Muda apenas via versionamento
Consequência do vazamento | Refatoração local | Quebra consumidores externos

A regra decorre diretamente: nunca publique um evento de domínio bruto além de um limite de contexto. Traduza-o primeiro. No momento em que uma equipe externa assina seu OrderAggregateUpdated interno, seu banco de dados torna-se a API deles, e você perdeu a liberdade de refatorar. Essa etapa de tradução não é burocracia — é a costura que mantém as equipes independentes.

Um evento de domínio produzido dentro de um contexto delimitado deve ser traduzido em um evento de integração antes de cruzar o limite do contexto; essa costura preserva a liberdade de cada equipe de refatorar seu modelo interno de forma independente.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph CA["Context A (Producer)"]
        DE["Domain Event\n— OrderAggregateUpdated —"]
        TL["Translation Layer"]
        IE["Integration Event\n— OrderPlaced —"]
        DE --> TL --> IE
    end
    subgraph CB["Context B (Consumer)"]
        ACL["Anti-Corruption Layer"]
        CBM["Internal Model"]
        ACL --> CBM
    end
    IE -->|"Bounded-Context Edge"| ACL

💡 Nota do Especialista: A etapa de tradução de evento de domínio para evento de integração não é apenas uma disciplina de modelagem — é um limite de confiabilidade que requer um mecanismo de entrega explícito. Em sistemas de produção, o modo de falha mais comum é: o evento de domínio é capturado em memória ou em um listener da camada de aplicação, a tradução é executada de forma síncrona, e a publicação no broker falha ou o processo falha entre o commit no banco de dados e a escrita no broker. A correção padrão da indústria é o padrão Transactional Outbox: escrever o evento de integração de saída em uma tabela outbox dentro da mesma transação ACID que muta o agregado, e depois repassar de forma assíncrona. Sem isso, o limite de tradução que protege seus consumidores do seu schema é em si uma fonte de bugs de consistência fantasma extremamente difíceis de reproduzir em ambientes de teste.

⚠️ Nota Crítica A tabela rotula o acoplamento de evento de domínio como "Interno, por design." Isso é enganoso e arrisca confundir arquitetos sênior. Eventos de domínio dentro de um contexto delimitado são precisamente um mecanismo de desacoplamento: um agregado Order levanta OrderPlaced para que outros serviços de domínio (reserva de estoque, envio de e-mail) possam reagir sem que o agregado os chame diretamente. "Estreito" é impreciso; o enquadramento correto é "interno — o limite do contrato não se aplica." Descrever o acoplamento intra-contexto como "estreito por design" poderia levar os leitores a resistir a eventos de domínio dentro de seu próprio contexto, frustrando o propósito deles.

⚠️ Nota Crítica O texto apresenta a etapa de tradução ("nunca publique um evento de domínio bruto além de um limite de contexto — traduza-o primeiro") como uma regra de design sem abordar o mecanismo de confiabilidade que torna essa regra segura de seguir. A tradução de evento de domínio para evento de integração normalmente é feita dentro da mesma transação ou via padrão outbox; se for feita por um processo ou handler separado, a própria tradução pode falhar silenciosamente, produzindo duplicatas ou eventos perdidos. Para arquitetos sênior, a regra "traduza primeiro" está incompleta sem reconhecer que o como da tradução confiável é não trivial e é a origem da maioria dos bugs de integração no mundo real.

Event Storming como Técnica de Descoberta

Você não consegue modelar eventos bem olhando fixamente para um schema de banco de dados. Os eventos devem ser descobertos a partir do negócio, e a técnica mais rápida para essa descoberta é o Event Storming — um workshop colaborativo inventado por Alberto Brandolini. Ele coloca especialistas de domínio e engenheiros diante do mesmo painel e faz uma pergunta: o que acontece neste negócio?

A mecânica é deliberadamente de baixa tecnologia. Os participantes escrevem fatos em post-its laranjas, formulados no passado, e os colocam em uma linha do tempo. OrderPlaced vai para cima, depois PaymentAuthorized, depois OrderShipped. Quando os post-its laranjas param de fluir, outras cores entram: azul para comandos que acionam eventos, amarelo para agregados, rosa para sistemas externos e roxo para políticas ("sempre que isso acontece, faça aquilo"). O painel torna-se um mapa do processo de negócio antes que uma única classe seja escrita.

Três sinais de uma sessão de Event Storming moldam diretamente sua arquitetura:

Clusters de eventos em torno do mesmo agregado revelam um contexto delimitado. Onde a linguagem muda — onde "order" começa a significar algo diferente — você encontrou um limite.
Hotspots, marcados com post-its vermelhos, expõem discordâncias ou desconhecidos. Essas são as partes arriscadas do domínio e merecem maior atenção de design.
Eventos pivotais — aqueles aos quais todos os stakeholders apontam — são seus verdadeiros eventos de integração, os fatos que outros contextos irão querer.

Uma linha do tempo de Event Storming mapeia fatos de negócio no passado da esquerda para a direita, revelando comandos, agregados e políticas; o ponto onde a linguagem ubíqua muda marca um limite de contexto delimitado e sinaliza um candidato a evento de integração.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph SALES["Sales Context"]
        CMD1["Command: Place Order"]
        EV1["Event: Order Placed"]
        EV2["Event: Payment Authorized"]
        AGG1["Aggregate: Order"]
        POL1["Policy: When Payment Authorized"]
        CMD1 --> EV1 --> EV2 --> AGG1 --> POL1
    end
    subgraph SHIPPING["Shipping Context"]
        EV3["Event: Order Shipped"]
        AGG2["Aggregate: Shipment"]
        EV3 --> AGG2
    end
    POL1 -->|"Language Boundary"| EV3

O ganho é que os eventos emergem da linguagem do negócio, não do formato de uma tabela. Quando um especialista de domínio acena para PaymentDeclined e balança a cabeça para UserRecordUpdated, ele está fazendo sua revisão de nomenclatura de graça. Execute o workshop antes de projetar schemas, não depois.

💡 Nota do Especialista Alberto Brandolini define três níveis de Event Storming — Big Picture, Process Modeling e Software Design — mas a maioria das equipes executa apenas o primeiro e chama de suficiente. A sessão Big Picture produz o mapa de limites e os eventos pivotais descritos no texto. O Process Modeling (uma sessão separada e menor) é onde comandos, atores, read models e políticas são refinados por subprocesso: esse é o nível que produz o design de agregado e comando que alimenta diretamente o código. Parar no Big Picture deixa uma lacuna de tradução significativa entre o painel do workshop e o primeiro rascunho de schema, que os engenheiros tipicamente preenchem revertendo para eventos moldados pelo banco de dados — o exato anti-padrão contra o qual o Capítulo 2 alerta.

💡 Nota do Especialista Na prática, os hotspots do Event Storming (post-its vermelhos) são tão frequentemente organizacionais quanto técnicos. Um hotspot persistente onde especialistas de domínio não conseguem concordar com um termo é frequentemente um sinal de tensão da Lei de Conway: duas equipes compartilham a propriedade de um conceito e desenvolveram modelos diferentes. Tratá-los como problemas puramente técnicos de modelagem leva a compromissos frágeis. A resposta mais eficaz é levantar a questão organizacional de propriedade explicitamente — qual equipe é dona da definição desse agregado? — e deixar essa decisão guiar o limite do contexto delimitado.

⚠️ Nota Crítica O Event Storming é apresentado como uma técnica diretamente acessível: "os participantes escrevem fatos em post-its laranjas" e o painel "torna-se um mapa do processo de negócio antes que uma única classe seja escrita." Isso obscurece os pré-requisitos organizacionais e de facilitação substanciais. Sem um facilitador experiente, as sessões costumam entrar em colapso devido a jargão técnico, explosão de escopo ou agendas políticas concorrentes entre departamentos. Os especialistas de domínio precisam estar dispostos e disponíveis — uma restrição que muitas vezes é a parte mais difícil em ambientes corporativos.

Contextos Delimitados e Contratos de Evento Entre Equipes

Um contexto delimitado é o escopo dentro do qual um modelo e sua linguagem ubíqua são consistentes. "Customer" no contexto de Sales não é o mesmo "Customer" no contexto de Billing, mesmo que ambos se refiram à mesma pessoa. Os eventos são como esses contextos se comunicam sem fundir seus modelos — e isso torna cada evento publicado um contrato.

Tratar eventos como contratos muda a forma de gerenciá-los. Um contrato tem um dono (a equipe produtora), uma especificação (o schema) e consumidores que constroem com base nele. Uma vez que alguém depende do seu evento de integração, você não pode alterar silenciosamente sua forma. Por isso organizações maduras adotam contratos orientados ao consumidor (consumer-driven contracts): os consumidores publicam as expectativas que têm, e o pipeline do produtor verifica que as mudanças não as quebram. Retornamos à evolução de schema em profundidade no Capítulo 8, mas a decisão de modelagem começa aqui — um evento de integração bem modelado é aquele cujo significado é estável o suficiente para que mudanças exijam versionamento explícito e migração coordenada dos consumidores — não mutação silenciosa do schema.

O limite anticorrupção (Anti-Corruption Layer) é o mecanismo prático. Quando o Contexto B consome um evento do Contexto A, ele traduz o vocabulário de A para seu próprio modelo na borda, em vez de deixar os conceitos de A se espalharem internamente. Isso mantém os dois modelos livres para evoluir. O evento é o fio entre eles; as camadas de tradução em cada lado são o isolamento.

Dica Pro: Atribua a cada evento de integração uma única equipe proprietária e registre isso em um catálogo descobrível. Um evento sem dono é um evento que ninguém pode alterar com segurança — e que ninguém se atreve a deletar.

💡 Nota do Especialista O texto corretamente introduz os contratos orientados ao consumidor como o mecanismo para evoluir com segurança os eventos de integração, mas a lacuna de ferramental vale ser nomeada para os profissionais prontos para implementá-lo. Para sistemas de eventos assíncronos, o Pact (pact.io) é o framework de teste de contrato orientado ao consumidor mais amplamente adotado e tem suporte de primeira classe para contratos de mensagem a partir da v4. A imposição de contratos via schema registry (Confluent Schema Registry com modos de compatibilidade, ou AWS Glue Schema Registry) trata da evolução estrutural, mas não da compatibilidade semântica — o Pact cobre o segundo. Uma camada complementar é o AsyncAPI 3.0, agora a especificação dominante para documentar contratos de eventos assíncronos.

💡 Nota do Especialista: O texto corretamente posiciona o limite anticorrupção na borda do contexto, mas as equipes frequentemente o implementam no lugar errado. Em um sistema de eventos assíncrono, o ACL vive dentro do handler de eventos do serviço consumidor ou em um processo transformador dedicado — não no broker, não em uma camada de middleware compartilhada. Tentativas de implementar um "ACL centralizado" no nível do broker (via topologia do Kafka Streams ou um intermediário no estilo ESB) reconstituem o hub de integração que a arquitetura orientada a eventos foi criada para eliminar, e criam um componente mutável compartilhado do qual toda equipe depende. Cada consumidor é dono de sua própria tradução; é isso que os mantém implantáveis de forma independente.

⚠️ Nota Crítica O texto afirma que "um evento de integração bem modelado é aquele cujo significado é estável o suficiente para ser prometido indefinidamente." Esse é um padrão irrealista e potencialmente prejudicial para a maioria dos domínios de negócio. O significado de negócio muda: regulamentações se alteram, produtos são descontinuados, fusões redefinem "customer." O enquadramento correto é que eventos de integração devem ser estáveis o suficiente para que mudanças exijam versionamento explícito em vez de ruptura silenciosa — não estáveis indefinidamente.

Granularidade e Convenções de Nomenclatura de Eventos

A granularidade é onde as boas intenções produzem sistemas ruins. Muito granular, e um evento inflado força cada consumidor a analisar campos de que não precisa. Muito fino, e os consumidores precisam remontar um fato de negócio a partir de uma tempestade de fragmentos, reintroduzindo exatamente o acoplamento que os eventos deveriam eliminar.

A heurística orientadora: modele eventos na granularidade de uma decisão de negócio, não de uma mutação de dados. OrderPlaced é uma decisão. OrderTotalColumnUpdated é uma mutação. Se um fato só faz sentido para alguém que conhece sua definição de tabela, é muito fino e provavelmente não é um evento de domínio de forma alguma.

A nomenclatura carrega tanto peso quanto a granularidade. Siga estas regras sem exceção:

Sempre no passado. Um evento registra algo que já aconteceu: InvoiceIssued, não IssueInvoice (isso é um comando) e não InvoiceIssue.
Linguagem de negócio, não linguagem técnica. PaymentCaptured é melhor que PaymentServiceApiCallSucceeded.
Nomeie o fato, não o handler. SubscriptionCancelled, não SendCancellationEmail — o segundo nomeia uma reação, acoplando o evento à intenção de um consumidor.
Inclua o agregado, seja específico. CartCheckedOut informa o sujeito e o fato em duas palavras.

Ambas as definições abaixo são dataclasses Python publicáveis. OrderPlaced captura uma decisão de negócio em vocabulário que um especialista de domínio reconhece; OrderTableRowChanged expõe detalhes brutos de persistência que acoplam cada consumidor ao schema do banco de dados do produtor.

# Contrasting event schemas: durable business contract vs. technical noise
from __future__ import annotations

import uuid
from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime
from decimal import Decimal
from enum import StrEnum


# GOOD: OrderPlaced — a durable integration event
class Currency(StrEnum):
    USD = "USD"
    EUR = "EUR"
    BRL = "BRL"


@dataclass(frozen=True)
class OrderLineItem:
    product_id: str
    product_name: str
    quantity: int
    unit_price: Decimal
    currency: Currency


@dataclass(frozen=True)
class OrderPlaced:
    """Integration event: a customer has placed an order."""
    event_id: str = field(default_factory=lambda: str(uuid.uuid4()))
    occurred_at: datetime = field(default_factory=datetime.utcnow)
    order_id: str = ""
    customer_id: str = ""
    channel: str = ""
    items: tuple[OrderLineItem, ...] = field(default_factory=tuple)
    total_amount: Decimal = Decimal("0.00")
    currency: Currency = Currency.USD
    shipping_address_country: str = ""


# BAD: OrderTableRowChanged — technical noise masquerading as a domain event
@dataclass(frozen=True)
class ColumnDiff:
    column_name: str
    old_value: object
    new_value: object


@dataclass(frozen=True)
class OrderTableRowChanged:
    """Anti-pattern: publishes a raw persistence event as though it were a domain fact."""
    event_id: str = field(default_factory=lambda: str(uuid.uuid4()))
    occurred_at: datetime = field(default_factory=datetime.utcnow)
    table_name: str = "orders"
    row_pk: int = 0
    changed_columns: tuple[ColumnDiff, ...] = field(default_factory=tuple)
    transaction_id: str = ""
    orm_version: int = 0


def demo() -> None:
    item = OrderLineItem(
        product_id="PROD-7821",
        product_name="Wireless Keyboard",
        quantity=2,
        unit_price=Decimal("49.99"),
        currency=Currency.USD,
    )
    good_event = OrderPlaced(
        order_id="ORD-20240901-00042",
        customer_id="CUST-8814",
        channel="web",
        items=(item,),
        total_amount=Decimal("99.98"),
        currency=Currency.USD,
        shipping_address_country="US",
    )
    bad_event = OrderTableRowChanged(
        table_name="orders",
        row_pk=100042,
        changed_columns=(
            ColumnDiff("status_cd", "DRAFT", "CONFIRMED"),
            ColumnDiff("upd_ts", "2024-09-01T10:00:00", "2024-09-01T10:00:01"),
            ColumnDiff("orm_ver", 3, 4),
        ),
    )
    print("Good event type :", type(good_event).__name__)
    print("Bad event type  :", type(bad_event).__name__)


if __name__ == "__main__":
    demo()

Um bom nome é uma revisão de design por si só. Se um especialista de domínio não consegue entender seu evento apenas pelo nome, o modelo está errado — renomeie-o antes de publicá-lo.

💡 Nota do Especialista: O texto alerta contra eventos muito detalhados (mutações), mas a falha oposta é igualmente perigosa em produção e recebe menos atenção: eventos muito granulares criam pressão evolutiva em direção a payloads tudo-em-um. À medida que novos consumidores chegam, cada um precisa de um campo que o evento existente não carrega. O caminho de menor resistência é continuar adicionando campos ao evento granular único. Em 18 meses, OrderPlaced carrega 60 campos, metade dos quais são nulos para qualquer consumidor específico, e o schema tornou-se um banco de dados compartilhado de fato entre equipes.

⚠️ Nota Crítica A discussão sobre granularidade está ausente do trade-off crítico entre eventos gordos e finos que todo arquiteto sênior deve decidir no momento do design. Eventos gordos (carregando o estado completo do agregado) tornam os consumidores autossuficientes, mas aumentam o tamanho do payload, podem vazar detalhes do modelo interno e dificultam o controle do que constitui uma mudança "significativa". Eventos finos (carregando apenas o ID ou um diff mínimo) mantêm os payloads pequenos, mas forçam os consumidores a fazer uma chamada de consulta síncrona para obter o estado necessário, reintroduzindo acoplamento temporal.

Ruído Técnico como Anti-Padrão de Modelagem

A falha mais comum em sistemas orientados a eventos é o ruído técnico: publicar eventos de infraestrutura e persistência como se fossem fatos de domínio. EntitySaved, KafkaOffsetCommitted, CacheEvicted, FieldXChanged. Esses eventos descrevem como o software funciona, não o que o negócio fez.

O ruído técnico é corrosivo por três razões. Primeiro, ele acopla os consumidores à sua implementação — os assinantes agora dependem da cadência de salvamento do seu ORM ou da sua estratégia de cache. Segundo, ele destrói o sinal: eventos de negócio reais se afogam em uma enxurrada de ruído mecânico, e os consumidores não conseguem distinguir quais eventos importam. Terceiro, ele mente. Um evento EntityUpdated afirma que um fato de negócio ocorreu quando muitas vezes nada significativo aconteceu — uma tentativa, uma migração ou uma escrita sem efeito.

O teste é simples e implacável: um especialista de domínio não técnico conseguiria dizer este evento em voz alta e dar sentido a ele? "O pedido foi feito" passa. "A linha foi atualizada" falha. Se a resposta for não, você está olhando para ruído técnico, e ele não pertence a um tópico de domínio.

Misturar ruído técnico em tópicos de domínio inunda os consumidores com sinais irrelevantes, tornando impossível distinguir fatos de negócio reais de artefatos de implementação; manter os tópicos de domínio limpos preserva o stream como um registro de negócio confiável.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph CLEAN["Clean Stream — Business Events"]
        CE1["OrderPlaced"]
        CE2["PaymentCaptured"]
        CE3["OrderShipped"]
        CC["Consumer — Clear Signal"]
        CE1 --> CE2 --> CE3 --> CC
    end
    subgraph NOISY["Noisy Stream — Mixed Events"]
        NE1["OrderPlaced"]
        NE2["EntitySaved"]
        NE3["CacheEvicted"]
        NE4["RowUpdated"]
        NE5["PaymentCaptured"]
        NC["Consumer — Signal Lost"]
        NE1 --> NE2 --> NE3 --> NE4 --> NE5 --> NC
    end

Isso não significa que eventos técnicos não têm valor. Sinais operacionais e de infraestrutura são legítimos — para monitoramento, métricas e depuração, assunto que o Capítulo 9 aborda. O pecado não é produzi-los; é publicá-los nos mesmos canais de domínio que outras equipes tratam como fonte da verdade de negócio. Mantenha os dois streams separados. Seus tópicos de domínio são um registro de negócio, e um registro com entradas falsas é pior do que nenhum registro.

💡 Nota do Especialista: A fonte mais comum de ruído técnico em produção que os profissionais encontram são pipelines de Change Data Capture (CDC) publicando diretamente em tópicos de domínio. Ferramentas como o Debezium capturam mudanças no nível de linha do log de transações do banco de dados e emitem eventos como INSERT/UPDATE na tabela orders com deltas de coluna — que é precisamente o anti-padrão OrderTableRowChanged descrito no texto. O modo de falha é que as equipes tratam o CDC como a camada de publicação de eventos, ignorando completamente a modelagem de domínio. A arquitetura correta é usar o CDC como um relay de outbox (lendo de uma tabela outbox ou domain_events escrita pela aplicação) em vez de capturar mutações brutas de tabela.

Principais Conclusões

Eventos de domínio vivem dentro de um único contexto delimitado; eventos de integração são contratos públicos deliberados. Nunca publique um evento de domínio bruto além de um limite — traduza-o primeiro.
O Event Storming descobre eventos a partir da linguagem do negócio, expondo contextos delimitados, hotspots e os fatos pivotais que se tornam eventos de integração.
Todo evento publicado é um contrato com um dono, um schema e consumidores; os limites anticorrupção mantêm os modelos do produtor e do consumidor independentes.
Modele eventos na granularidade de uma decisão de negócio, nomeie-os no passado usando linguagem ubíqua e nomeie o fato em vez do handler.
O ruído técnico — eventos de persistência e infraestrutura disfarçados de fatos de domínio — acopla os consumidores à sua implementação e afoga o sinal real. Aplique o teste do especialista de domínio.

O Que Vem a Seguir

Com eventos bem modelados em mãos, o Capítulo 3 examina como esses eventos realmente fluem — comparando topologias de broker e mediador, coreografia versus orquestração, e as tecnologias de mensageria que transportam seus fatos de domínio por todo o sistema.

Capítulo 3: Topologias e Infraestrutura de Mensageria

Declaração do Problema Inicial

O Capítulo 2 ensinou como modelar eventos como fatos de negócio genuínos e tratar cada evento publicado como um contrato de propriedade. Mas um evento bem modelado é inerte até que algo o mova do serviço que o produziu para os serviços que se importam com ele. Esse "algo" é a sua infraestrutura de mensageria (messaging infrastructure), e escolhê-la é uma das decisões de maior alavancagem e mais difíceis de reverter em um sistema orientado a eventos. A distinção entre um log distribuído e uma fila não é trivialidade acadêmica; ela determina se você pode reconstruir um modelo de leitura do zero, se um consumidor lento bloqueia um rápido, e se "adicionar outro consumidor" é uma mudança de configuração ou um redesign.

Topologia de Broker Versus Topologia de Mediador

Todo sistema orientado a eventos se encaixa em um de dois padrões estruturais, e a diferença está em onde vive o fluxo de controle. Em uma topologia de broker (broker topology), não há coordenador central. Cada serviço publica eventos e subscreve os eventos de que precisa, reagindo de forma autônoma. O processo de negócio é uma propriedade emergente de muitas reações independentes. Ninguém possui o fluxo de ponta a ponta; ele existe apenas como a soma das decisões locais.

Em uma topologia de mediador (mediator topology), um componente central, o mediador ou orquestrador, possui o processo. Ele recebe um evento de disparo, depois emite comandos para serviços participantes em uma sequência deliberada, rastreando o estado do fluxo de trabalho à medida que avança. O mediador sabe qual etapa vem a seguir, o que fazer quando uma etapa falha e quando o processo está completo. O fluxo é explícito e reside em um único lugar que você pode ler.

O trade-off é exatamente o ponto central. A topologia de broker maximiza o desacoplamento e o throughput, mas dispersa o processo pelos serviços. A topologia de mediador centraliza a visibilidade e o tratamento de erros, mas reintroduz uma dependência de coordenação e um possível gargalo. Nenhuma das duas está correta em abstrato.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph BT["Broker Topology"]
        direction TD
        E1[Incoming Event] --> BR[(Broker)]
        BR --> SA[Service A]
        BR --> SB[Service B]
        BR --> SC[Service C]
        SA --> EA[New Event]
        SB --> EB[New Event]
        SC --> EC[New Event]
    end

    subgraph MT["Mediator Topology"]
        direction TD
        TE[Trigger Event] --> MD[Mediator]
        MD -->|"1 - Command"| PA[Service A]
        MD -->|"2 - Command"| PB[Service B]
        MD -->|"3 - Command"| PC[Service C]
        PA -.->|Reply| MD
        PB -.->|Reply| MD
        PC -.->|Reply| MD
    end

Uma heurística útil: use a topologia de broker para reações simples, majoritariamente independentes, onde o trabalho de cada assinante é autocontido. Recorra a um mediador quando o processo tiver etapas reais, restrições de ordenação e lógica de compensação que alguém precise possuir.

💡 Nota do Especialista O texto identifica corretamente o mediador como um possível gargalo, mas na prática o risco de produção mais perigoso é o raio de explosão (blast radius), não o throughput. Motores de workflow modernos (AWS Step Functions, Temporal, Conductor) escalam horizontalmente e raramente sofrem limitações de CPU ou throughput. O perigo real é que um bug na lógica de negócio do orquestrador afeta simultaneamente todas as instâncias em execução de todos os tipos de workflow gerenciados por aquele orquestrador.

⚠️ Nota Crítica O texto abre com "todo sistema orientado a eventos se encaixa em um de dois padrões estruturais" e constrói todo o framework de topologia sobre o binário broker/mediador. Na prática, grandes sistemas de produção rotineiramente combinam ambos: eventos de domínio fluem por um broker enquanto sagas entre domínios são orquestradas via mediador, frequentemente dentro do mesmo deployment. Apresentar a escolha como mutuamente exclusiva no nível do sistema leva arquitetos a uma decisão falsa de "ou um ou outro".

Coreografia Versus Orquestração

Broker e mediador são termos estruturais; coreografia (choreography) e orquestração (orchestration) são os modelos comportamentais de coordenação que se mapeiam sobre eles.

Na coreografia, cada serviço reage a eventos e emite novos eventos sem ser instruído por nenhuma autoridade central. Pense em dançarinos que conhecem seus próprios passos e deixas; a dança emerge de todos reagindo à música e uns aos outros. Não há maestro. Um evento OrderPlaced dispara o serviço de pagamento, cujo evento PaymentCaptured dispara o serviço de envio, e assim por diante.

Na orquestração, um maestro, o orquestrador, dirige explicitamente cada participante. Ele envia um comando "capturar pagamento", aguarda o resultado, depois envia um comando "reservar estoque". Os participantes não precisam saber nada uns sobre os outros; eles apenas sabem como obedecer comandos e reportar resultados.

A tensão é visibilidade versus autonomia. A coreografia mantém os serviços maximamente independentes, mas oculta o processo. A orquestração torna o processo legível e centraliza o tratamento de falhas, mas acopla os participantes ao orquestrador.

Dimensão | Coreografia | Orquestração
Fluxo de controle | Distribuído, emergente | Centralizado, explícito
Acoplamento | Mínimo | Maior (ao orquestrador)
Visibilidade do processo | Baixa, deve ser rastreada | Excelente, reside em um único lugar
Tratamento de falhas | Cada serviço, localmente | O orquestrador possui
Melhor adequação | Poucos passos, reações autônomas | Muitos passos, ordenação, compensação

A posição opinativa: adote coreografia por padrão para um número pequeno de etapas, e mude para orquestração no momento em que o processo ultrapassar cerca de quatro etapas ou exigir compensação.

💡 Nota do Especialista O texto enquadra a escolha como aplicável ao sistema como um todo, mas as arquiteturas de produção mais resilientes aplicam ambos os modelos simultaneamente em diferentes níveis de granularidade. O padrão canônico: use orquestração dentro de um contexto delimitado — um gerenciador de processo de saga possui workflows de múltiplas etapas dentro do domínio de Payment — e use coreografia entre contextos delimitados (Payment publica PaymentCaptured; Fulfillment assina sem saber que Payment existe).

⚠️ Nota Crítica O texto oferece "mude para orquestração no momento em que o processo ultrapassar cerca de quatro etapas" como um limiar opinativo mas acionável. Esse número não tem base empírica e é altamente dependente do contexto. As variáveis relevantes não são a contagem de etapas, mas: se compensação é necessária (sagas), se o processo tem um proprietário de negócio que precisa de uma trilha de auditoria, que ferramentas de observabilidade estão disponíveis e se os serviços são deployáveis de forma autônoma.

Log Distribuído Versus Fila

A distinção técnica mais consequente em mensageria é entre uma fila (queue) e um log distribuído (distributed log), porque ela determina o que você pode e não pode fazer com eventos após serem consumidos.

Uma fila de mensagens tradicional, como RabbitMQ ou Amazon SQS, trata uma mensagem como um item de trabalho a ser consumido e destruído. Um produtor coloca uma mensagem na fila; um consumidor a retira; uma vez confirmada, a mensagem desaparece. Filas se destacam na distribuição de trabalho: muitos consumidores concorrentes puxam da mesma fila, e cada mensagem é tratada por exatamente um deles.

Um log distribuído, exemplificado pelo Apache Kafka, trata eventos como uma sequência durável e somente de acréscimo (append-only). Consumir um evento não o exclui. Cada consumidor rastreia sua própria posição, o offset (deslocamento), no log e lê adiante no seu próprio ritmo. O log retém eventos por um período configurado independentemente de quem os leu.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph QUEUE["Queue Model"]
        direction LR
        PQ[Producer] --> Q[(Queue)]
        Q -->|"Message A"| CA[Consumer A]
        Q -->|"Message B"| CB[Consumer B]
        CA --> DA["Message A — deleted"]
        CB --> DB["Message B — deleted"]
    end

    subgraph LOG["Distributed Log Model"]
        direction LR
        PL[Producer] --> LS["Log  0  1  2  3  4  5"]
        LS --> G1["Consumer Group 1\nOffset: 4"]
        LS --> G2["Consumer Group 2\nOffset: 1"]
    end

A distinção não é "qual é melhor", mas "qual modelo atende à sua necessidade". Se a mensagem é um comando transitório consumido uma única vez, uma fila é mais simples e barata. Se o evento é um fato durável de que múltiplos consumidores independentes precisam — agora e no futuro — e que você pode precisar repetir, o log é a ferramenta certa.

💡 Nota do Especialista O enquadramento binário de log versus fila, embora pedagogicamente útil, subestima o quanto essa fronteira se deslocou. O RabbitMQ 3.9 (2021) introduziu Streams, uma abstração de log durável, somente de acréscimo e repetível incorporada ao broker. Equipes que avaliam RabbitMQ para novas cargas de trabalho de EDA devem avaliar Streams antes de descartá-lo como uma ferramenta exclusiva de fila.

Publish/Subscribe, Partições e Grupos de Consumidores

Três mecanismos fazem o modelo de log funcionar em escala, e engenheiros sênior devem entender todos os três com precisão.

Publish/subscribe (pub/sub) significa que um produtor publica em um tópico (topic) e qualquer número de assinantes recebe uma cópia. Isso é fan-out: um evento, muitos leitores independentes.

Partições (partitions) são como um log escala horizontalmente e preserva a ordem. Um tópico é dividido em partições, e cada evento é roteado para uma partição por uma chave de partição (partition key), tipicamente um ID de entidade como orderId. O Kafka garante ordenação apenas dentro de uma partição, nunca entre partições.

Exemplo de código: Produtor Kafka chaveando eventos por orderId para impor afinidade de partição por pedido — todos os eventos para o mesmo pedido chegam na mesma partição; eventos para pedidos diferentes se distribuem entre partições para throughput.

# Kafka producer keying events by orderId to enforce per-order partition affinity
from __future__ import annotations

import json
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Any

from confluent_kafka import Producer
from confluent_kafka.error import KafkaError

BROKER = "localhost:9092"
TOPIC = "order-events"


@dataclass
class OrderEvent:
    order_id: str
    event_type: str
    payload: dict[str, Any] = field(default_factory=dict)

    def to_json(self) -> bytes:
        return json.dumps(
            {"type": self.event_type, "orderId": self.order_id, "payload": self.payload}
        ).encode("utf-8")


def _delivery_report(err: KafkaError | None, msg: Any) -> None:
    """Callback invoked once the broker acknowledges (or rejects) each message."""
    if err:
        print(f"[FAILED] {err}")
    else:
        print(f"[OK] type={json.loads(msg.value())['type']} "
              f"partition={msg.partition()} offset={msg.offset()}")


def publish_order_event(producer: Producer, event: OrderEvent) -> None:
    """Publish one order event.

    The `key` argument is the partition key. Kafka's default partitioner applies
    a consistent hash over the key bytes, so the same orderId always maps to the
    same partition — guaranteeing that OrderPlaced arrives before OrderShipped
    for every individual order, regardless of broker load or producer restarts.
    """
    producer.produce(
        topic=TOPIC,
        key=event.order_id,
        value=event.to_json(),
        callback=_delivery_report,
    )
    producer.poll(0)


def main() -> None:
    producer = Producer({"bootstrap.servers": BROKER})

    publish_order_event(producer, OrderEvent("order-42", "OrderPlaced",  {"customerId": "cust-7", "total": 149.99}))
    publish_order_event(producer, OrderEvent("order-42", "OrderShipped", {"trackingId": "TRK-001"}))
    publish_order_event(producer, OrderEvent("order-99", "OrderPlaced", {"customerId": "cust-3", "total": 59.00}))

    producer.flush()


if __name__ == "__main__":
    main()

Grupos de consumidores (consumer groups) coordenam o consumo paralelo sem duplicação. Consumidores que compartilham um ID de grupo dividem as partições entre si; cada partição é lida por exatamente um consumidor do grupo. Um grupo diferente lendo o mesmo tópico recebe sua própria cópia completa do stream. Esta é a unificação elegante: dentro de um grupo você obtém distribuição de trabalho como em uma fila; entre grupos você obtém fan-out como em pub/sub.

💡 Nota do Especialista: O texto afirma corretamente que a ordenação é garantida apenas dentro de uma partição e que a chave de partição deve manter eventos causalmente relacionados juntos. O que não é dito — e o que rotineiramente causa incidentes de produção — é o problema de partição quente (hot-partition): se um pequeno número de chaves (um ID de comerciante de alto volume, um produto viral) responde por uma grande parcela dos eventos, essas partições recebem pressão de escrita desproporcional e o lag se acumula nos consumidores atribuídos a elas.

💡 Nota do Especialista: O texto explica grupos de consumidores com clareza, mas não sinaliza o risco de rebalanceamento. No protocolo de rebalanceamento ansioso (eager rebalancing) original do Kafka, toda vez que um consumidor entra, sai ou falha, o grupo inteiro para de processar e reatribui todas as partições — uma pausa de parada total que pode variar de segundos a dezenas de segundos. O Kafka 2.4 introduziu o Incremental Cooperative Rebalancing (a estratégia de atribuição CooperativeStickyAssignor), que transfere apenas as partições que precisam ser movidas.

Retenção, Replay e Reprocessamento

O superpoder definidor do log é que os eventos persistem após o consumo. Retenção (retention) é a política que governa por quanto tempo os eventos são mantidos — por tempo (por exemplo, sete dias) ou por tamanho, ou indefinidamente via compactação de log (log compaction), que mantém o evento mais recente por chave para sempre.

Replay é a leitura de eventos históricos novamente, reiniciando o offset de um consumidor para trás. Reprocessamento é a aplicação do replay: você deploya uma nova versão de uma projeção, redefine seu grupo de consumidores para o offset zero e reconstrói todo o seu estado a partir do histórico. Essa capacidade é o que torna Event Sourcing e CQRS práticos. Com uma fila, nada disso existe; uma vez que uma mensagem é confirmada, ela desaparece.

Essa única capacidade é o argumento mais forte para um log em vez de uma fila em sistemas orientados a fatos. Mas não é gratuita. A retenção tem custo de armazenamento, o replay pode inundar sistemas downstream se não for limitado, e o reprocessamento exige que os consumidores sejam idempotentes, porque eventos repetidos serão vistos novamente.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    START([Start]) --> Q1{"Durable fact that multiple\nconsumers may replay?"}
    Q1 -->|Yes| LOG["Distributed Log\nKafka / Managed Streaming"]
    Q1 -->|No| Q2{"Transient work item\nto distribute once?"}
    Q2 -->|Yes| QUEUE["Queue\nRabbitMQ / Amazon SQS"]
    Q2 -->|No| Q3{"Simple fan-out\nof notifications?"}
    Q3 -->|Yes| FANOUT["Pub/Sub — Amazon SNS\nfanning into per-consumer SQS queues"]
    Q3 -->|No| REVIEW["Re-examine message semantics"]

💡 Nota do Especialista: O replay é a capacidade mais poderosa do log, mas introduz um modo de falha que o texto não cobre: evolução de schema. Eventos escritos meses ou anos atrás carregam versões mais antigas de schema. Quando um consumidor é redefinido para o offset zero e processa esse histórico, seu deserializador atual deve ser compatível com versões anteriores de cada versão de schema que encontrar. A regra prática: trate o registro no schema registry e a imposição de compatibilidade como um pré-requisito para habilitar replay em produção, não como um complemento posterior.

💡 Nota do Especialista O texto define com precisão a compactação de log como manter o evento mais recente por chave para sempre, o que está correto. A nuance que vale acrescentar é que tópicos com log compactado são incompatíveis com Event Sourcing completo. Event Sourcing requer cada evento de uma entidade, não apenas o valor mais recente; a compactação descarta eventos intermediários. A compactação de log é apropriada para tópicos de changelog (CDC, materialização de KTable) e não para agregados event-sourced.

⚠️ Nota Crítica: O texto afirma que a compactação de log "mantém o evento mais recente por chave para sempre" e a apresenta como uma opção de retenção ao lado de políticas baseadas em tempo ou tamanho — mas isso confunde dois objetivos incompatíveis. A compactação de log ativamente deleta todos os eventos intermediários de uma determinada chave, retendo apenas o valor mais recente. Uma equipe que habilita compactação em um tópico e depois tenta um replay completo para reconstruir uma projeção receberá silenciosamente um histórico truncado.

⚠️ Nota Crítica O texto afirma corretamente que o reprocessamento "exige que os consumidores sejam idempotentes, porque eventos repetidos serão vistos novamente" — mas a idempotência nas próprias gravações de dados do consumidor é apenas uma camada do problema. Qualquer consumidor que desencadeia efeitos colaterais externos durante o processamento (enviar um e-mail, chamar um gateway de pagamento, invocar um webhook) reexecutará esses efeitos colaterais no replay, a menos que sejam deduplicados independentemente na fronteira externa.

⚠️ Nota Crítica O capítulo argumenta fortemente em favor do replay e reprocessamento como a vantagem decisiva do log, mas nunca aborda a evolução de schema — provavelmente o maior risco operacional em logs de longa duração. Se um tópico retém eventos por dois anos, consumidores que realizam replay completo encontrarão eventos serializados sob schemas que antecedem múltiplas mudanças incompatíveis.

Principais Conclusões

Topologia é uma decisão de fluxo de controle. A topologia de broker desacopla, mas dispersa o processo; a topologia de mediador centraliza a visibilidade ao custo de uma dependência de coordenação. Coreografia e orquestração são os modelos comportamentais que se mapeiam sobre elas.
Fila e log são ferramentas fundamentalmente diferentes. Uma fila destrói mensagens ao consumo e distribui trabalho; um log distribuído retém eventos e permite que consumidores independentes leiam, retrocedam e repitam.
Partições preservam a ordem apenas dentro de uma partição. Escolha uma chave de partição que mantenha eventos causalmente relacionados juntos; ordenação global custa paralelismo.
Grupos de consumidores unificam as semânticas de fila e pub/sub. Dentro de um grupo você obtém paralelismo de consumidores concorrentes; entre grupos você obtém fan-out — tudo a partir de um único log.
Retenção e replay são a vantagem decisiva do log e o alicerce do Event Sourcing e do CQRS, mas exigem consumidores idempotentes e uma política de retenção deliberada.

O Que Vem a Seguir

O replay garante que os consumidores verão o mesmo evento mais de uma vez, então o Capítulo 4 enfrenta diretamente as garantias de entrega e mostra como construir consumidores idempotentes sob entrega at-least-once.

Capítulo 4: Garantias de Entrega e Idempotência

Problema Inicial

O Capítulo 3 terminou com uma promessa e um aviso. O log distribuído permite que você reproduza o histórico — reprocesse milhões de eventos passados para reconstruir um modelo de leitura ou corrigir um bug. Mas a reprodução só funciona se reprocessar o mesmo evento duas vezes produzir o mesmo resultado que processá-lo uma única vez. Essa propriedade é chamada de idempotência (idempotency), e sem ela a reprodução corrompe os dados em vez de repará-los.

Isso não é um caso extremo. Sob a garantia de entrega mais comum em sistemas de produção, todo consumidor eventualmente receberá uma mensagem duplicada. Um timeout de rede, uma nova tentativa do broker, uma falha do consumidor após processar, mas antes de confirmar o recebimento — qualquer um desses eventos produz uma mensagem que o consumidor já recebeu.

Semânticas At-Most-Once, At-Least-Once e Exactly-Once

Uma garantia de entrega (delivery guarantee) descreve o que o sistema de mensageria promete sobre quantas vezes um consumidor observa cada mensagem. Existem três níveis, e a diferença entre eles se resume a quando o consumidor confirma o recebimento.

At-most-once (no máximo uma vez): confirma primeiro, depois processa. Se o consumidor falhar após confirmar, mas antes de terminar, a mensagem é perdida. Zero ou uma entrega. Aceitável apenas para dados descartáveis como amostras de métricas.
At-least-once (pelo menos uma vez): processa primeiro, depois confirma. Se o consumidor falhar após processar, mas antes de confirmar, o broker reenvia. Uma ou mais entregas. Nunca perde uma mensagem, mas garante duplicatas. Este é o padrão no Kafka, SQS e RabbitMQ.
Exactly-once (exatamente uma vez): o santo graal — uma entrega, sem perda, sem duplicação.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant B as Broker
    participant C as Consumer

    Note over B,C: Scenario A — At-Most-Once (ack before process)
    B->>C: Deliver message
    C-->>B: ACK sent immediately
    Note over C: CRASH — processing never completes
    Note over B,C: Message LOST — broker already released it

    Note over B,C: Scenario B — At-Least-Once (process before ack)
    B->>C: Deliver message
    Note over C: Process message (side effect applied)
    Note over C: CRASH — ACK never sent
    B->>C: Redeliver message (no ACK received)
    C-->>B: ACK after second processing
    Note over B,C: DUPLICATE — side effect applied twice

# Delivery-semantics reference table as typed dataclasses
from dataclasses import dataclass

@dataclass(frozen=True)
class DeliverySemantics:
    name: str
    ack_ordering: str
    on_crash: str
    duplicates_possible: bool
    message_loss_possible: bool
    typical_use_case: str

DELIVERY_SEMANTICS: list[DeliverySemantics] = [
    DeliverySemantics(
        name="at-most-once",
        ack_ordering="ack BEFORE process",
        on_crash="message is lost — broker already removed it",
        duplicates_possible=False,
        message_loss_possible=True,
        typical_use_case="metrics samples, non-critical telemetry",
    ),
    DeliverySemantics(
        name="at-least-once",
        ack_ordering="ack AFTER process",
        on_crash="broker redelivers — consumer sees it again",
        duplicates_possible=True,
        message_loss_possible=False,
        typical_use_case="default in Kafka, SQS, RabbitMQ; requires idempotent consumers",
    ),
    DeliverySemantics(
        name="exactly-once (processing)",
        ack_ordering="atomic commit covering both effect and ack",
        on_crash="transaction rolls back; redelivered message is a no-op",
        duplicates_possible=False,
        message_loss_possible=False,
        typical_use_case="Kafka Streams read-process-write within Kafka topology only",
    ),
]

A entrega truly exactly-once por uma rede é impossível. Isso decorre do Problema dos Dois Generais: duas partes que se comunicam por um canal não confiável nunca podem ter certeza de que a outra recebeu a mensagem final. O que os fornecedores vendem como "exactly-once" é na verdade processamento exactly-once, não entrega. A conclusão opinativa: projete todo consumidor para at-least-once.

⚠️ Nota Crítica: O texto afirma que at-least-once é "o padrão no Kafka, SQS e RabbitMQ." Para o Kafka, isso é impreciso. O padrão real do Kafka fora da caixa é enable.auto.commit=true com um intervalo de auto-commit de 5 segundos. Sob essa configuração, se o temporizador periódico de auto-commit disparar enquanto um lote está sendo processado e o consumidor subsequentemente falhar, essas mensagens em trânsito não serão reentregues — esse é um comportamento at-most-once, não at-least-once. Alcançar at-least-once verdadeiro no Kafka requer configuração explícita: enable.auto.commit=false com um commit manual emitido somente após o processamento de cada lote.

Idempotência do Consumidor e Chaves de Deduplicação

Uma operação é idempotente quando aplicá-la múltiplas vezes produz o mesmo resultado que aplicá-la uma vez. Definir um valor (status = SHIPPED) é naturalmente idempotente. Incrementar um valor (balance = balance - 10) não é.

Como duplicatas são garantidas, o consumidor deve detectá-las e descartá-las. A ferramenta é uma chave de deduplicação (deduplication key): um identificador estável e único carregado pelo evento que permite ao consumidor reconhecer uma mensagem que já foi tratada.

Dois padrões dominam. 1. A verificação de idempotência (dedup store). Antes de processar, o consumidor verifica se a chave já existe em um armazenamento de IDs processados. 2. Idempotência natural via upsert. Quando o efeito colateral é uma escrita em banco de dados, modele-o de forma que reaplicá-lo seja inofensivo.

# Idempotent consumer: dedup store + side effect in a single atomic transaction
import sqlite3
import uuid
from dataclasses import dataclass


@dataclass
class Message:
    event_id: str
    payload: dict


def handle_message(conn: sqlite3.Connection, message: Message) -> None:
    """
    Idempotent message handler.
    Both writes share a SINGLE local transaction so they commit or roll back together.
    """
    try:
        conn.execute(
            "INSERT INTO processed_events (event_id) VALUES (?)",
            (message.event_id,),
        )
    except sqlite3.IntegrityError:
        print(f"[SKIP] Duplicate event {message.event_id}")
        return

    conn.execute(
        "INSERT INTO payments (payment_id, amount) VALUES (?, ?)",
        (message.payload["payment_id"], message.payload["amount"]),
    )
    conn.commit()
    print(f"[OK]   Processed event {message.event_id}")

💡 Nota do Especialista: O texto avisa corretamente que a retenção de chaves de deduplicação não pode crescer sem limite, mas não fornece a fórmula para a janela de retenção mínima segura. A retenção mínima deve ser: max_redelivery_window = message_visibility_timeout x max_receive_count. Para SQS com um visibility timeout de 12 horas e uma contagem máxima de recebimento de 10, isso é no mínimo 120 horas.

Ordenação de Mensagens e Particionamento

A idempotência lida com duplicatas. Ela não lida com chegadas fora de ordem, e as duas são fáceis de confundir. Um log distribuído garante ordem apenas dentro de uma partição, selecionada pela chave de partição (partition key). Entre partições, todas as apostas são canceladas.

Isso importa porque muitas operações de negócio são sensíveis à ordem. A correção é rotear todos os eventos de uma determinada entidade para a mesma partição usando uma chave de partição estável.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    Acc1[Account A01\nEvents] -->|partitionKey=A01| P0[Partition 0\nordered per A01]
    Acc2[Account A02\nEvents] -->|partitionKey=A02| P1[Partition 1\nordered per A02]
    Acc3[Account A03\nEvents] -->|partitionKey=A03| P2[Partition 2\nordered per A03]

    subgraph CG[Consumer Group]
        C1[Consumer 1]
        C2[Consumer 2]
        C3[Consumer 3]
    end

    P0 --> C1
    P1 --> C2
    P2 --> C3

# Version-aware consumer: rejects duplicates AND stale out-of-order redeliveries
import sqlite3
from dataclasses import dataclass


@dataclass
class VersionedEvent:
    event_id: str
    entity_id: str
    version: int
    payload: dict


def handle_versioned_event(conn: sqlite3.Connection, event: VersionedEvent) -> None:
    """
    Version gate: apply the event only if its version strictly exceeds
    the last stored version for this entity.
    """
    row = conn.execute(
        "SELECT last_version FROM account_state WHERE entity_id = ?",
        (event.entity_id,),
    ).fetchone()

    stored_version: int = row[0] if row else -1

    if event.version <= stored_version:
        print(f"[DISCARD] entity={event.entity_id} "
              f"incoming_v={event.version} stored_v={stored_version}")
        return

    conn.execute(
        """
        INSERT INTO account_state (entity_id, balance, last_version)
        VALUES (:entity_id, :balance, :version)
        ON CONFLICT (entity_id) DO UPDATE
          SET balance      = :balance,
              last_version = :version
        """,
        {"entity_id": event.entity_id, "balance": event.payload.get("balance"), "version": event.version},
    )
    conn.commit()
    print(f"[APPLIED] entity={event.entity_id} v{stored_version} -> v{event.version}")

O Padrão Transactional Outbox e o Problema de Dual-Write

Um serviço geralmente precisa fazer duas coisas ao lidar com um comando: atualizar seu próprio banco de dados e publicar um evento. Esses são dois sistemas separados — um banco de dados e um broker — sem transação compartilhada. Isso é o problema de dual-write (escrita dupla): quatro sequências são possíveis, e duas delas são corrompidas: estado alterado mas evento nunca publicado (evento perdido), ou evento publicado mas estado nunca alterado (evento fantasma).

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    CMD[Incoming Command] --> SVC[Service]
    SVC --> DBW[1. Write to Database]
    DBW --> DBOK[(DB Updated — Committed)]
    DBOK --> FAILGAP["2. FAILURE GAP\nService crashes here"]
    FAILGAP --> NOPUB["3. Broker Publish — NEVER HAPPENS"]
    NOPUB --> INCON["Inconsistent State\nDB updated, no event emitted\nConsumers never notified"]

O padrão Transactional Outbox resolve isso de forma elegante. Em vez de escrever no banco de dados e no broker, o serviço escreve apenas no banco de dados. Na mesma transação local que atualiza as tabelas de negócio, ele também insere o evento em uma tabela outbox nesse mesmo banco de dados. Um processo separado então lê as linhas não publicadas do outbox e as publica no broker.

# Transactional Outbox: one atomic commit covers business record + outbox row
import json
import sqlite3
import uuid
from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime, timezone


@dataclass
class Order:
    order_id: str
    customer_id: str
    total_amount: float
    status: str = "PLACED"


def place_order(conn: sqlite3.Connection, order: Order) -> None:
    """
    Both the orders INSERT and the outbox INSERT execute in the SAME
    local transaction. Either both commit or both roll back — no dual-write problem.
    """
    event_id = str(uuid.uuid4())
    payload = json.dumps({
        "order_id": order.order_id,
        "customer_id": order.customer_id,
        "total_amount": order.total_amount,
    })
    conn.execute(
        "INSERT INTO orders (order_id, customer_id, total_amount, status) VALUES (?, ?, ?, ?)",
        (order.order_id, order.customer_id, order.total_amount, order.status),
    )
    conn.execute(
        "INSERT INTO outbox (event_id, event_type, payload, published) VALUES (?, ?, ?, ?)",
        (event_id, "OrderPlaced", payload, False),
    )
    conn.commit()
    print(f"[COMMITTED] order={order.order_id}  outbox_event={event_id}")


def relay_unpublished(conn: sqlite3.Connection) -> None:
    """Outbox relay — operates at-least-once; consumers must be idempotent."""
    rows = conn.execute(
        "SELECT event_id, event_type, payload FROM outbox WHERE published = 0"
    ).fetchall()
    for event_id, event_type, payload in rows:
        print(f"[RELAY -> BROKER] event_id={event_id} type={event_type}")
        conn.execute("UPDATE outbox SET published = 1 WHERE event_id = ?", (event_id,))
        conn.commit()

💡 Nota do Especialista: CDC via Debezium é a escolha correta para alto throughput, mas requer permissões em nível de banco de dados que DBAs corporativos frequentemente restringem. Especificamente: o acesso ao binlog do MySQL requer os grants REPLICATION SLAVE e REPLICATION CLIENT. A replicação lógica do PostgreSQL requer a role REPLICATION e um replication slot, e o RDS impõe um limite rígido de 20 replication slots. Equipes rotineiramente descobrem essa restrição durante UAT ou cutover de produção, não durante o design.

Filas de Mensagens Mortas e Políticas de Retry

Idempotência e Outbox assumem que as mensagens eventualmente têm sucesso. Algumas nunca terão. Um payload malformado, uma incompatibilidade permanente de schema ou uma regra de negócio que sempre rejeita a mensagem cria uma mensagem envenenada (poison message). A ferramenta de contenção é uma dead-letter queue (DLQ): uma fila separada onde as mensagens são movidas após esgotar seu orçamento de retentativas.

Uma política de retry sólida distingue duas classes de falha: falhas transitórias — um timeout, uma dependência com throttling — que merecem retentativas com exponential backoff e jitter; e falhas permanentes — um erro de validação, uma mensagem não parseável — que devem ser roteadas para a DLQ imediatamente.

# Retry policy: exponential backoff with jitter for transient errors; immediate DLQ for permanent
import random
import time
import logging
from dataclasses import dataclass
from typing import Callable

logger = logging.getLogger(__name__)


class TransientError(Exception):
    """Temporary failure — worth retrying (timeout, throttle, network blip)."""


class PermanentError(Exception):
    """Unrecoverable failure — retrying is pointless (bad schema, invalid payload)."""


@dataclass
class RetryPolicy:
    max_attempts: int = 5
    base_delay_seconds: float = 1.0
    max_delay_seconds: float = 30.0
    jitter_factor: float = 0.3


def _backoff_delay(attempt: int, policy: RetryPolicy) -> float:
    """Exponential backoff: base * 2^attempt, capped, then jittered."""
    delay = min(
        policy.base_delay_seconds * (2 ** (attempt - 1)),
        policy.max_delay_seconds,
    )
    jitter = delay * policy.jitter_factor * (2 * random.random() - 1)
    return max(0.0, delay + jitter)


def process_with_retry(
    message: dict,
    handler: Callable[[dict], None],
    policy: RetryPolicy,
) -> None:
    last_exception: Exception | None = None
    for attempt in range(1, policy.max_attempts + 1):
        try:
            handler(message)
            return
        except PermanentError as exc:
            logger.error("Permanent failure — routing to DLQ immediately: %s", exc)
            # send_to_dlq(message)
            return
        except TransientError as exc:
            last_exception = exc
            if attempt < policy.max_attempts:
                delay = _backoff_delay(attempt, policy)
                logger.warning("Transient failure (attempt %d/%d), retrying in %.1fs: %s",
                               attempt, policy.max_attempts, delay, exc)
                time.sleep(delay)
    logger.error("Exhausted retries — routing to DLQ: %s", last_exception)
    # send_to_dlq(message)

Defina uma contagem máxima de recebimento — o número de tentativas de entrega antes de a mensagem ser enviada para a DLQ. Criticamente, a DLQ não é uma lata de lixo. Uma mensagem chegando lá é um sinal operacional que exige um alerta. A regra é simples: uma DLQ não monitorada é um buffer silencioso de perda de dados.

⚠️ Nota Crítica: O texto avisa que uma mensagem envenenada "fica girando por minutos antes da quarentena," mas no Kafka essa é uma subestimação grave. O Kafka garante ordem dentro de uma partição; um consumidor não avança além de um offset com falha até que a mensagem seja processada com sucesso ou ignorada manualmente. Uma mensagem envenenada com um orçamento generoso de retentativas pode bloquear todas as mensagens subsequentes em uma partição inteira por horas.

Principais Conclusões

At-least-once é o padrão realista. A entrega truly exactly-once por uma rede é impossível; o que os fornecedores vendem é processamento exactly-once, limitado ao interior do broker.
Duplicatas são garantidas, portanto os consumidores devem ser idempotentes. Use idempotência natural (upserts com chave no event ID) onde o domínio permite, e uma dedup store com chave de deduplicação onde os efeitos colaterais são externos.
Ordem é uma garantia com escopo de partição. Roteie eventos sensíveis à ordem de um agregado para uma partição via chave de partição estável.
O Transactional Outbox derrota o problema de dual-write ao confirmar a mudança de estado e o evento atomicamente em um banco de dados, e então fazendo relay para o broker at-least-once.
Dead-letter queues contêm mensagens envenenadas. Tente novamente falhas transitórias com exponential backoff e jitter; envie falhas permanentes imediatamente para DLQ; e alerte em toda chegada à DLQ.

O Que Vem a Seguir

Com entrega confiável e processamento idempotente estabelecidos, o Capítulo 5 se volta para a estrutura — introduzindo CQRS para separar o caminho de escrita do caminho de leitura e resolver a incompatibilidade de forma entre como os dados são armazenados e como são consultados.

Capítulo 5: CQRS — Separando Leituras e Escritas

Declaração do Problema Inicial

O Capítulo 4 deixou o caminho de escrita em boa forma. Eventos fluem com entrega at-least-once, consumidores são idempotentes e o Transactional Outbox publica com confiabilidade. Mas uma pergunta persistente permanece: uma vez que esses eventos remodelaram o estado do seu sistema, como alguém lê esse estado de forma eficiente? Uma única tabela otimizada para impor invariantes na escrita quase nunca é a mesma tabela que você deseja consultar para um dashboard, uma tela de busca ou um feed mobile. Essa é a tensão que o Command Query Responsibility Segregation (CQRS) foi criado para resolver.

O Problema de Incompatibilidade de Formato

Todo sistema persistente serve a dois trabalhos fundamentalmente diferentes. De um lado, aceita mudanças e deve proteger regras de negócio. Do outro lado, responde a perguntas. Esses dois trabalhos puxam o modelo de dados em direções opostas.

O lado da escrita quer normalização. Tabelas normalizadas evitam anomalias, impõem integridade referencial e mantêm invariantes locais a um único agregado. O lado da leitura quer desnormalização. Uma tela de consulta quer tudo o que precisa pré-unido, achatado e indexado para o padrão de acesso exato que serve. Este é o problema de incompatibilidade de formato: a estrutura ótima para validar uma mudança difere da estrutura ótima para responder a uma pergunta.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph WriteModel["Write Model (Normalized)"]
        direction TB
        CU[Customer\n- customerId PK\n- name\n- email]
        OR[Order\n- orderId PK\n- customerId FK\n- createdAt]
        OL[OrderLine\n- lineId PK\n- orderId FK\n- productId FK\n- qty]
        PR[Product\n- productId PK\n- name\n- thumbnailUrl]
        CU -->|1 : N| OR
        OR -->|1 : N| OL
        OL -->|N : 1| PR
    end

    WriteModel -->|projection| ReadModel

    subgraph ReadModel["Read Model (Denormalized)"]
        direction TB
        COV["CustomerOrderView\n────────────────────\n customerId\n orderId\n productNames\n shippingStatus\n orderTotal\n lifetimeValue (precomputed)"]
    end

O modelo de escrita mantém os dados normalizados em quatro tabelas para impor invariantes e evitar anomalias; o modelo de leitura achata essas tabelas em um único documento pré-otimizado para a tela de consulta.

A solução ingênua é continuar adicionando índices e réplicas de leitura ao modelo único. CQRS propõe um corte mais limpo: pare de fingir que um modelo pode ser os dois. Deixe o lado da escrita permanecer enxuto e orientado por regras, e derive os formatos de leitura necessários como estruturas separadas e criadas especificamente.

⚠️ Nota Crítica "A solução ingênua é continuar adicionando índices e réplicas de leitura ao modelo único. Isso compra tempo, mas não uma saída." Isso enquadra réplicas de leitura e visões materializadas como apenas uma solução provisória. Para uma classe significativa de sistemas reais — razões moderadas de leitura/escrita, diversidade de consultas delimitada, padrões de acesso previsíveis — uma réplica de leitura bem mantida com uma visão materializada é uma solução permanente totalmente adequada, não um degrau rumo ao CQRS.

Separação de Comandos e Consultas

Um command (comando) é uma instrução para mudar estado — PlaceOrder, CancelReservation, ApplyDiscount. Uma query (consulta) é uma solicitação para retornar estado sem alterá-lo — GetOrderHistory, FindUnpaidInvoices. CQRS insiste que essas duas responsabilidades vivam em modelos separados, e frequentemente em infraestrutura completamente separada.

O caminho de comando processa uma intenção, valida-a contra as regras de negócio e — em caso de sucesso — muta o estado autoritativo e emite um evento de domínio. O caminho de consulta lê de um ou mais read models (modelos de leitura) construídos especificamente para as perguntas sendo feitas.

⚠️ Nota Crítica: O texto afirma categoricamente que "o caminho de consulta nunca toca o armazenamento de escrita autoritativo", mas a seção "Consistência Entre o Lado da Escrita e o Lado da Leitura" corretamente aconselha a "manter as leituras críticas a invariantes próximas ao modelo de escrita". Essas duas afirmações se contradizem diretamente.

# CQRS write path vs read path — two independent models with no shared store
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime, timezone
from typing import Protocol
from uuid import UUID, uuid4


@dataclass(frozen=True)
class OrderId:
    value: UUID = field(default_factory=uuid4)


@dataclass(frozen=True)
class PlaceOrderCommand:
    customer_id: UUID
    items: list[dict]


@dataclass(frozen=True)
class OrderPlacedEvent:
    order_id: UUID
    customer_id: UUID
    items: list[dict]
    total_amount: float
    placed_at: datetime
    event_id: UUID = field(default_factory=uuid4)


class OrderCommandHandler:
    """Enforces write-side invariants; returns only OrderId — no read data leaks back."""

    def __init__(self, order_repo: "OrderRepository", publisher: "EventPublisher") -> None:
        self._repo = order_repo
        self._publisher = publisher

    def handle(self, cmd: PlaceOrderCommand) -> OrderId:
        if not cmd.items:
            raise ValueError("An order must contain at least one line item")

        total = sum(i["quantity"] * i["unit_price"] for i in cmd.items)
        if total <= 0:
            raise ValueError("Order total must be positive")

        order_id = OrderId()
        self._repo.save(order_id, cmd)

        self._publisher.publish(OrderPlacedEvent(
            order_id=order_id.value,
            customer_id=cmd.customer_id,
            items=cmd.items,
            total_amount=total,
            placed_at=datetime.now(tz=timezone.utc),
        ))
        return order_id


@dataclass
class CustomerOrderSummary:
    """Fully-denormalized view: prejoined, precomputed — shaped for the UI."""
    order_id: UUID
    customer_id: UUID
    status: str
    total_amount: float
    item_count: int
    placed_at: datetime
    shipped_at: datetime | None = None


class OrderQueryService:
    """Reads from the dedicated read store only — independent of write infrastructure."""

    def __init__(self, read_store: "ReadStore") -> None:
        self._store = read_store

    def get_customer_orders(self, customer_id: UUID, *, limit: int = 10) -> list[CustomerOrderSummary]:
        rows = self._store.query(
            "SELECT * FROM customer_order_view "
            "WHERE customer_id = %s ORDER BY placed_at DESC LIMIT %s",
            (customer_id, limit),
        )
        return [CustomerOrderSummary(**row) for row in rows]


class OrderRepository(Protocol):
    def save(self, order_id: OrderId, cmd: PlaceOrderCommand) -> None: ...

class EventPublisher(Protocol):
    def publish(self, event: OrderPlacedEvent) -> None: ...

class ReadStore(Protocol):
    def query(self, sql: str, params: tuple) -> list[dict]: ...

💡 Nota do Especialista Um conflito de design comum surge quando equipes de UX assumem que o caminho de comando deve retornar um estado rico pós-mutação. O contrato correto do CQRS é mais estrito: o command handler retorna erros de validação e códigos de falha síncronos, mas em caso de sucesso retorna apenas um identificador ou token causal — nunca o formato de leitura mutado.

⚠️ Nota Crítica "O caminho de comando retorna quase nada ao chamador; frequentemente apenas um reconhecimento ou um identificador" é apresentado como um fato arquitetural em vez de uma escolha de design contestada. Retornar apenas um ID força uma segunda viagem de ida e volta obrigatória para recuperar o recurso criado ou atualizado.

Modelos de Leitura e Projeções Orientadas a Eventos

Como os dados cruzam do lado da escrita para o lado da leitura? Por meio de eventos. Uma projection (projeção) é o componente que consome esses eventos e atualiza um modelo de leitura para refleti-los. Pense em uma projeção como um consumidor pequeno e dedicado com um único trabalho: traduzir um fluxo de fatos em um formato otimizado para uma consulta específica.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    CMD[Command] --> CH[Command Handler]
    CH --> WS[(Write Store\nRelational DB)]
    CH --> EB[Event Bus]

    EB --> P1[Projection\nOrder History]
    EB --> P2[Projection\nProduct Search]

    P1 --> RS1[(SQL Read Model\nOrder History)]
    P2 --> RS2[(Elasticsearch Index\nProduct Search)]

    Q1[Query: Order History] --> RS1
    Q2[Query: Product Search] --> RS2

Este design tem uma propriedade que arquitetos sêniores devem apreciar: modelos de leitura são descartáveis e reconstruíveis. Como uma projeção é uma função pura do fluxo de eventos, você pode excluir um modelo de leitura e reconstruí-lo reproduzindo eventos desde o início.

# Idempotent event projection — upserts a denormalized read model from the event stream
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass
from datetime import datetime
from typing import Protocol
from uuid import UUID


@dataclass(frozen=True)
class OrderPlaced:
    event_id: UUID
    order_id: UUID
    customer_id: UUID
    items: list[dict]
    total_amount: float
    placed_at: datetime

@dataclass(frozen=True)
class OrderShipped:
    event_id: UUID
    order_id: UUID
    shipped_at: datetime

@dataclass(frozen=True)
class OrderCancelled:
    event_id: UUID
    order_id: UUID
    cancelled_at: datetime


class CustomerOrderViewProjection:
    """Maintains the customer_order_view read table. Idempotent via last_applied_event_id."""

    def __init__(self, view_store: "ViewStore") -> None:
        self._store = view_store

    def on_order_placed(self, event: OrderPlaced) -> None:
        if self._already_applied(event.order_id, event.event_id):
            return
        self._store.upsert(
            table="customer_order_view",
            key={"order_id": event.order_id},
            values={
                "customer_id": event.customer_id,
                "status": "placed",
                "total_amount": event.total_amount,
                "item_count": len(event.items),
                "placed_at": event.placed_at,
                "shipped_at": None,
                "last_applied_event_id": event.event_id,
            },
        )

    def on_order_shipped(self, event: OrderShipped) -> None:
        if self._already_applied(event.order_id, event.event_id):
            return
        self._store.upsert(
            table="customer_order_view",
            key={"order_id": event.order_id},
            values={"status": "shipped", "shipped_at": event.shipped_at,
                    "last_applied_event_id": event.event_id},
        )

    def on_order_cancelled(self, event: OrderCancelled) -> None:
        if self._already_applied(event.order_id, event.event_id):
            return
        self._store.upsert(
            table="customer_order_view",
            key={"order_id": event.order_id},
            values={"status": "cancelled", "last_applied_event_id": event.event_id},
        )

    def _already_applied(self, order_id: UUID, event_id: UUID) -> bool:
        row = self._store.fetch_one(
            "SELECT last_applied_event_id FROM customer_order_view WHERE order_id = %s",
            (order_id,),
        )
        if row is None:
            return False
        return row["last_applied_event_id"] == event_id


class ViewStore(Protocol):
    def upsert(self, table: str, key: dict, values: dict) -> None: ...
    def fetch_one(self, sql: str, params: tuple) -> dict | None: ...

💡 Nota do Especialista: O texto apresenta corretamente a reconstruibilidade do modelo de leitura como uma vantagem prática, mas omite o custo operacional que surpreende cada equipe na primeira vez que o exercita em produção. Reproduzir milhões de eventos por meio de uma projeção não é instantâneo — um log de eventos maduro pode conter centenas de milhões de eventos, e uma reprodução ingênua de thread único pode levar horas ou dias.

Consistência Entre o Lado da Escrita e o Lado da Leitura

O lado da leitura é eventualmente consistente com o lado da escrita. Um comando é confirmado e seu evento é publicado, mas a projeção processa esse evento um momento depois — milissegundos geralmente, segundos sob carga, mais tempo se um consumidor estiver atrasado ou se recuperando. Durante essa janela, uma consulta pode retornar estado que ainda não reflete a mudança que o usuário acabou de fazer. Isso é replication lag (atraso de replicação), e não é um bug que você pode eliminar; é o preço estrutural de separar os modelos.

A pergunta central é de tolerância do negócio, não de tecnologia. Mantenha as leituras críticas a invariantes próximas ao modelo de escrita e reserve projeções para as cargas de trabalho de relatórios, busca e exibição que dominam o volume, mas toleram atraso.

Técnica | Como funciona | Custo / ressalva
Aceitar o atraso | Mostrar estado eventual; adicionar uma dica sutil "processando…" na UI | Mais simples; viável apenas onde a desatualização é tolerável
Atualização otimista da UI | O cliente renderiza o resultado esperado localmente após um comando | A UI pode divergir da verdade do servidor em caso de falha
Roteamento read-your-writes | Rotear as leituras de um usuário para o modelo de escrita brevemente após seu comando | Reintroduz a carga de leitura do lado da escrita que você tentou eliminar
Verificação de versão / token | O comando retorna uma versão; a consulta aguarda até que o modelo de leitura a alcance | Adiciona latência e complexidade de coordenação

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant C as Client
    participant WS as Write Store
    participant EB as Event Bus
    participant PR as Projection
    participant RS as Read Store

    C->>WS: Command (CancelOrder)
    WS-->>EB: Publish OrderCancelled event
    WS-->>C: Acknowledgement (success)

    C->>RS: Query (GetOrderStatus)
    RS-->>C: Stale response — order still Active

    Note over EB,RS: eventual consistency window / replication lag

    EB->>PR: Deliver OrderCancelled event
    PR->>RS: Upsert read model (status = Cancelled)

    C->>RS: Query (GetOrderStatus)
    RS-->>C: Fresh response — order Cancelled

⚠️ Nota Crítica O texto caracteriza o replication lag como "milissegundos geralmente, segundos sob carga" — enquadrando-o como uma janela estreita e recuperável. Isso omite o cenário de modo de falha que molda o design de SLA: um consumidor de projeção travado, um evento envenenado causando reprocessamento repetido ou um rebalanceamento de grupo de consumidores do Kafka pode paralisar uma projeção por minutos ou horas, não segundos.

Quando CQRS É Engenharia Excessiva

CQRS é uma ferramenta especializada, não uma arquitetura padrão. CQRS é engenharia excessiva quando seus modelos de leitura e escrita têm essencialmente o mesmo formato. Se uma entidade CRUD simples é escrita e lida por meio de estruturas quase idênticas, não há incompatibilidade de formato para resolver. Uma tabela bem indexada, talvez com uma réplica de leitura, é a resposta correta e sem glamour.

Fique atento a esses sinais de alerta de que CQRS é a escolha errada:

O domínio é CRUD simples. Os dados são criados, lidos, atualizados e excluídos sem comportamento rico.
Os volumes de leitura e escrita são comparáveis e modestos. O benefício de escalonamento independente é o principal ganho; com tráfego balanceado e baixo, há pouco a ganhar.
A equipe não tem maturidade operacional para assincronicidade. CQRS significa monitorar o atraso de projeção, tratar reproduções e depurar consistência eventual.
As partes interessadas não podem tolerar qualquer desatualização. Se toda leitura deve ser imediatamente consistente, você está lutando contra a mecânica central do padrão.

Dica Pro: Adote CQRS no nível do agregado ou do bounded context (contexto delimitado), nunca como uma regra geral para todo o sistema.

Principais Conclusões

O problema de incompatibilidade de formato é a razão de existir do CQRS: o modelo normalizado que impõe invariantes do lado da escrita raramente é o formato desnormalizado que serve leituras de forma eficiente.
CQRS separa o caminho de comando (muda estado, emite eventos, retorna pouco) do caminho de consulta (lê modelos de leitura criados especificamente), permitindo que cada um escale e evolua de forma independente.
Projeções são consumidores de eventos idempotentes que derivam modelos de leitura do fluxo de eventos, tornando os modelos de leitura descartáveis e reconstruíveis por reprodução.
O lado da leitura é eventualmente consistente; replication lag e read-your-own-writes são custos estruturais para os quais se deve projetar, não bugs a serem corrigidos.
CQRS é engenharia excessiva para CRUD simples com formatos de leitura/escrita correspondentes. Adote-o por agregado ou bounded context, apenas onde uma dor concreta justifica a complexidade adicionada.

O Que Vem a Seguir

Modelos de leitura reconstruíveis sugeriram uma ideia mais profunda — armazenar estado como os próprios eventos; o Capítulo 6 torna esse salto explícito com Event Sourcing.

Capítulo 6: Event Sourcing — Estado como uma Sequência de Eventos

Declaração do Problema Inicial

O Capítulo 5 deixou um fio solto. Ele mostrou que os modelos de leitura são descartáveis — você pode jogá-los fora e reconstruí-los reproduzindo eventos. Essa afirmação assumiu silenciosamente algo que nunca justificamos: que os eventos ainda existem em algum lugar, em ordem, para sempre. Se as projeções podem ser reconstruídas a partir de um log de eventos, então esse log, e não o modelo de leitura, é a real fonte da verdade.

Este capítulo formaliza essa ideia. Event Sourcing (armazenamento baseado em eventos) é o padrão em que o estado autoritativo de uma entidade não é uma linha que você atualiza, mas a sequência completa e ordenada de eventos que aconteceram com ela. Você não armazena o saldo atual de uma conta. Você armazena cada depósito e cada saque, e calcula o saldo quando precisar.

O Problema da Verdade e da História

Sistemas tradicionais têm um problema de memória: eles esquecem. Considere uma tabela bancária clássica com uma única coluna balance. Quando um cliente saca dinheiro, você executa um UPDATE e o saldo anterior se vai. O banco de dados agora contém um fato — "o saldo é 500" — mas destruiu o histórico que o produziu.

Este é o problema da verdade e da história: um sistema que armazena apenas o estado atual pode responder o que é verdade agora, mas não como se tornou verdade. Na maior parte do tempo ninguém faz a segunda pergunta. Então um auditor, um regulador ou um cliente insatisfeito o faz, e a resposta é um encolher de ombros.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph STATE["State-Oriented Storage"]
        direction TB
        S1["balance = 200 — LOST"]
        S2["balance = 700 — LOST"]
        S3["balance = 500 (current)"]
        S1 --"UPDATE overwrites"--> S2
        S2 --"UPDATE overwrites"--> S3
    end

    subgraph EVENT["Event-Sourced Storage"]
        direction TB
        E1["AccountOpened"]
        E2["MoneyDeposited +1000"]
        E3["MoneyWithdrawn -500"]
        E4["balance = 500 (computed)"]
        E1 --> E2 --> E3 --> E4
    end

    STATE --- EVENT

A abordagem orientada a estado otimiza o presente à custa do passado. O Event Sourcing inverte essa prioridade. Ele trata cada evento — um fato imutável do passado, exatamente como definido no Capítulo 1 — como a unidade durável de verdade. O estado atual se torna um valor derivado, recalculado sob demanda a partir dos eventos.

⚠️ Nota Crítica: O texto afirma "você não pode ter um histórico incorreto, porque o histórico é a única coisa que você escreveu" — isso é uma generalização exagerada. Bugs na camada de aplicação produzem eventos incorretos que são persistidos permanentemente com a mesma garantia de imutabilidade que os eventos corretos. O event store garante append-only e ordenação, não a exatidão do domínio.

💡 Nota do Especialista O texto descarta corretamente as tabelas de auditoria como "sempre ligeiramente erradas", mas os modos de falha vão mais fundo do que a maioria das equipes espera. Triggers de auditoria não capturam estados intermediários dentro de transações com múltiplos comandos. Mais insidiosamente, quando o schema muda, a definição do trigger silenciosamente quebra ou começa a registrar null para esse campo, sem que nenhum erro seja levantado. O Event Sourcing evita isso completamente porque a intenção — o evento de negócio — é o que é escrito, não a mutação da linha.

O Event Store e o Log Somente para Adição

O banco de dados que armazena esses eventos é chamado de event store. É um log especializado com duas regras: é append-only (você nunca pode atualizar ou deletar um evento já escrito) e os eventos são agrupados em streams — a sequência ordenada de todos os eventos de uma entidade.

# Python 3.10+ — event store schema setup using psycopg2
# global_position provides monotone total order across all streams;
# UNIQUE (stream_id, version) enforces per-stream ordering and acts as the
# optimistic concurrency guard with no application-level locking.

import psycopg2

_CREATE_TABLE = """
CREATE TABLE IF NOT EXISTS event_store (
    global_position  BIGSERIAL    PRIMARY KEY,
    stream_id        TEXT         NOT NULL,
    version          INTEGER      NOT NULL,
    event_type       TEXT         NOT NULL,
    payload          JSONB        NOT NULL,
    metadata         JSONB        NOT NULL DEFAULT '{}',
    occurred_at      TIMESTAMPTZ  NOT NULL DEFAULT now(),

    CONSTRAINT uq_stream_version UNIQUE (stream_id, version)
);
"""

_CREATE_INDEX_STREAM = """
CREATE INDEX IF NOT EXISTS idx_event_store_stream
    ON event_store (stream_id, version ASC);
"""

_CREATE_INDEX_GLOBAL = """
CREATE INDEX IF NOT EXISTS idx_event_store_global
    ON event_store (global_position ASC);
"""


def setup_event_store(conn) -> None:
    """
    Create the event_store table and supporting indexes if they do not exist.
    Safe to call on an already-initialised database (uses IF NOT EXISTS).
    """
    with conn:
        with conn.cursor() as cur:
            cur.execute(_CREATE_TABLE)
            cur.execute(_CREATE_INDEX_STREAM)
            cur.execute(_CREATE_INDEX_GLOBAL)

A coluna version numera os eventos dentro de um stream: 1, 2, 3... A restrição UNIQUE (stream_id, version) garante ordem total dentro de cada stream e oferece controle de concorrência otimista. Quando um manipulador tenta adicionar versão 8 e outro processo já a escreveu, a restrição única rejeita a inserção — sem bloqueios, sem espera.

# Python 3.10+ — optimistic concurrency append using psycopg2 and PostgreSQL
# Raises ConcurrencyConflictError when another writer has already claimed the expected version.

from __future__ import annotations

import json
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Any

import psycopg2
from psycopg2 import errors as pg_errors


@dataclass
class EventRecord:
    stream_id:  str
    event_type: str
    payload:    dict[str, Any]
    metadata:   dict[str, Any] = field(default_factory=dict)


class ConcurrencyConflictError(Exception):
    """Raised when another writer already appended at the expected version.
    The caller should reload the stream and retry the command."""


def append_events(
    conn,
    stream_id:        str,
    events:           list[EventRecord],
    expected_version: int,
) -> None:
    """
    Appends events to stream_id starting at expected_version + 1.
    A unique-constraint violation signals a concurrent write.
    """
    with conn:
        with conn.cursor() as cur:
            for offset, event in enumerate(events):
                next_version = expected_version + 1 + offset

                try:
                    cur.execute(
                        """
                        INSERT INTO event_store
                            (stream_id, version, event_type, payload, metadata)
                        VALUES (%s, %s, %s, %s::jsonb, %s::jsonb)
                        """,
                        (
                            stream_id,
                            next_version,
                            event.event_type,
                            json.dumps(event.payload),
                            json.dumps(event.metadata),
                        ),
                    )
                except pg_errors.UniqueViolation:
                    raise ConcurrencyConflictError(
                        f"Concurrency conflict on stream '{stream_id}': "
                        f"expected version {expected_version} is stale. Reload and retry."
                    )

💡 Nota do Especialista: A coluna global_position com BIGSERIAL cria um risco silencioso: sequências no PostgreSQL são não-transacionais — se uma transação faz rollback, o valor da sequência é consumido e não reutilizado. Consumidores verão lacunas e devem decidir se uma lacuna significa "ainda não confirmado" ou "permanentemente ausente". Use replication slot (pg_logical) ou uma tabela de contador separada para posição global confiável.

💡 Nota do Especialista Ao comparar EventStoreDB com um store PostgreSQL feito internamente, o diferenciador prático para empresas é a semântica de subscription, não o armazenamento. Para organizações que já padronizaram no Kafka, tratar o event store como o log append-only autoritativo e o Kafka como a camada de subscription/fan-out é um híbrido comum que preserva a familiaridade.

⚠️ Nota Crítica A afirmação "sem bloqueios, sem espera — apenas uma restrição fazendo seu trabalho" exagera o benefício da concorrência otimista sob contenção. Em cenários de alta taxa de transferência em um único stream, cada escritor em conflito vai tentar novamente. Sob contenção sustentada, isso degrada para serialização efetiva. A concorrência otimista funciona melhor quando escritores conflitantes no mesmo stream são raros.

Reconstrução de Estado e Agregados

Se você nunca armazena o estado atual, como o obtém? Você o calcula. O processo é chamado de reconstrução ou reidratação: você lê o stream do início e aplica cada evento, em ordem, a um objeto fresco na memória. Esse objeto é o agregado — o limite de consistência do Domain-Driven Design que detém as regras de negócio.

# Python 3.10+ — Account aggregate with strict command / apply separation
# rehydrate() folds the full event stream into a live aggregate; O(n) in stream length.

from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass, field
from typing import Union


@dataclass(frozen=True)
class AccountOpened:
    account_id: str
    owner:      str

@dataclass(frozen=True)
class MoneyDeposited:
    account_id: str
    amount:     int  # in cents; always positive

@dataclass(frozen=True)
class MoneyWithdrawn:
    account_id: str
    amount:     int  # in cents; always positive

DomainEvent = Union[AccountOpened, MoneyDeposited, MoneyWithdrawn]


@dataclass
class Account:
    account_id: str  = ""
    owner:      str  = ""
    balance:    int  = 0    # in cents
    version:    int  = 0
    _pending:   list[DomainEvent] = field(default_factory=list, repr=False)

    @classmethod
    def open(cls, account_id: str, owner: str) -> "Account":
        """Command: open a new account."""
        aggregate = cls()
        aggregate._record(AccountOpened(account_id=account_id, owner=owner))
        return aggregate

    def deposit(self, amount: int) -> None:
        """Command: credit the account."""
        if amount <= 0:
            raise ValueError(f"Deposit amount must be positive, got {amount}.")
        self._record(MoneyDeposited(account_id=self.account_id, amount=amount))

    def withdraw(self, amount: int) -> None:
        """Command: debit the account; rejects if funds are insufficient."""
        if amount <= 0:
            raise ValueError(f"Withdrawal amount must be positive, got {amount}.")
        if amount > self.balance:
            raise ValueError(
                f"Insufficient funds: balance={self.balance} cents, requested={amount} cents."
            )
        self._record(MoneyWithdrawn(account_id=self.account_id, amount=amount))

    def _apply(self, event: DomainEvent) -> None:
        """Mutate in-memory state from an already-decided event. Must never raise."""
        match event:
            case AccountOpened(account_id=aid, owner=owner):
                self.account_id = aid
                self.owner      = owner
                self.balance    = 0
            case MoneyDeposited(amount=amount):
                self.balance += amount
            case MoneyWithdrawn(amount=amount):
                self.balance -= amount

    def _record(self, event: DomainEvent) -> None:
        """Apply a new event to in-memory state and stage it for persistence."""
        self._apply(event)
        self._pending.append(event)

    @classmethod
    def rehydrate(cls, events: list[DomainEvent]) -> "Account":
        """
        Fold a complete event stream into a live Account aggregate.
        Time complexity: O(n) where n = len(events).
        """
        aggregate = cls()
        for i, event in enumerate(events, start=1):
            aggregate._apply(event)
            aggregate.version = i
        return aggregate

A regra é absoluta: métodos de apply nunca devem rejeitar um evento ou conter validação. O evento é um fato histórico. Toda validação vive nos métodos de comando, antes de o evento existir.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant CH as Command Handler
    participant ES as Event Store
    participant AG as Aggregate

    CH->>ES: Load stream (acc-123)
    ES-->>CH: Events v1..v7
    CH->>AG: rehydrate(events)
    AG-->>CH: Aggregate state (version=7)
    CH->>AG: withdraw(300)
    AG-->>CH: MoneyWithdrawn event
    CH->>ES: Append event (expectedVersion=7)
    alt Version 8 is free
        ES-->>CH: OK — written as version 8
    else Version 8 already taken
        ES-->>CH: Conflict — unique constraint violation
        CH->>CH: Retry with fresh load
    end

💡 Nota do Especialista O padrão de implementação padrão adiciona um detalhe: o agregado mantém uma lista interna de "eventos não confirmados." Quando um método de comando aceita uma ação, ele chama seu próprio apply() internamente e anexa o evento a essa lista. O repositório, após chamar o comando, lê a lista não confirmada e adiciona esses eventos ao store. Esse design em duas fases (apply agora, descarregar depois) é por que os métodos de comando podem encadear decisões dentro de uma única unidade de trabalho.

⚠️ Nota Crítica A regra "métodos de apply nunca devem rejeitar um evento" não aborda o cenário de compatibilidade futura onde um agregado encontra um tipo de evento introduzido por uma versão mais nova da aplicação. Ignorar silenciosamente tipos de evento desconhecidos pode produzir um estado na memória sutilmente errado. Para tipos desconhecidos, a estratégia recomendada é ignorar e registrar em log com uma verificação de consciência de versão.

Snapshots e Otimização de Replay

Se uma conta acumulou 200.000 eventos, você deve ler e dobrar todos eles cada vez que alguém verificar o saldo? A resposta é o snapshot. Um snapshot é uma cópia em cache do estado do agregado em uma versão específica. A reconstrução então: carregue o snapshot mais recente, depois reproduza apenas os eventos que vieram depois dele.

# Python 3.10+ — snapshot-based rehydration with full-replay fallback
# Snapshot is a disposable optimisation; deleting all snapshots must leave behaviour unchanged.

from __future__ import annotations

import json
from dataclasses import dataclass
from typing import Any, Optional


@dataclass
class Snapshot:
    stream_id: str
    version:   int
    state:     dict[str, Any]


def load_latest_snapshot(stream_id: str) -> Optional[Snapshot]:
    """Return the most recent snapshot for the stream, or None if none exists."""
    raise NotImplementedError


def load_events_after_version(stream_id: str, after_version: int) -> list[DomainEvent]:
    """Return events where version > after_version, ordered ascending by version."""
    raise NotImplementedError


def rehydrate_from_snapshot(stream_id: str) -> Account:
    """
    Reconstruct an Account aggregate, using a snapshot when available.
    The snapshot is purely an optimisation — deleting it produces the same
    aggregate state, just more slowly.
    """
    snapshot: Optional[Snapshot] = load_latest_snapshot(stream_id)

    if snapshot is not None:
        aggregate = Account(
            account_id=snapshot.state["account_id"],
            owner=snapshot.state["owner"],
            balance=snapshot.state["balance"],
        )
        aggregate.version = snapshot.version
        delta_events = load_events_after_version(stream_id, after_version=snapshot.version)
    else:
        aggregate = Account()
        delta_events = load_events_after_version(stream_id, after_version=0)

    for event in delta_events:
        aggregate._apply(event)
        aggregate.version += 1

    return aggregate


def maybe_take_snapshot(aggregate: Account, interval: int = 100) -> Optional[Snapshot]:
    """
    Policy: create a new snapshot every `interval` events.
    Returns None when the version does not fall on a snapshot boundary.
    """
    if aggregate.version > 0 and aggregate.version % interval == 0:
        return Snapshot(
            stream_id=aggregate.account_id,
            version=aggregate.version,
            state={
                "account_id": aggregate.account_id,
                "owner":      aggregate.owner,
                "balance":    aggregate.balance,
            },
        )
    return None

Frequência de snapshot | Custo de replay por carregamento | Overhead de armazenamento e escrita | Melhor adequação
Nunca (replay puro) | Cresce sem limite | Nenhum | Streams curtos, baixas contagens de eventos
A cada N eventos (ex: 100) | Limitado, pequeno | Moderado | A maioria dos sistemas em produção
A cada evento | Próximo de zero | Alto; aproxima-se do armazenamento de estado | Quase nunca — um code smell

💡 Nota do Especialista: Um bug em qualquer método apply() vai corromper silenciosamente cada snapshot gerado durante esse período. A correção em produção é anexar um snapshot_schema_version a cada linha de snapshot. No carregamento, se a versão não corresponder à versão atual do código, descarte o snapshot e faça fallback para replay completo.

💡 Nota do Especialista O snapshotting deve ser assíncrono: um worker em background detecta que um stream avançou além de um limite e escreve o snapshot fora de banda. O caminho de comando permanece rápido e previsível; o snapshot pode atrasar alguns segundos, o que é aceitável porque a reconstrução sempre volta ao replay se um snapshot estiver ausente.

⚠️ Nota Crítica Os snapshots devem ser escritos como operações de melhor esforço, não transacionais, que nunca bloqueiam nem falham o pipeline de comando. O código deve sempre fazer fallback para replay completo se um snapshot estiver faltando, tratando o snapshot como um cache consultivo em vez de uma dependência obrigatória.

Custos de Longo Prazo e Restrições de Design

Eventos são permanentes, então seus schemas são permanentes. Um evento escrito em 2024 ainda será lido durante a reconstrução em 2030. Você não pode migrar o passado — você acomoda formatos antigos por meio de versionamento e upcasting (Capítulo 8).

Deleção se torna um problema real de design. O GDPR concede um direito ao apagamento que colide diretamente com um log imutável. A resposta padrão é o crypto-shredding: criptografe os dados pessoais por sujeito e delete a chave. Isso deve ser projetado desde o primeiro evento, porque você não pode adicionar criptografia retroativamente.

Consultar o estado atual requer o lado de leitura. Como o estado é derivado, você não pode escrever um simples SELECT balance FROM accounts. Você precisa de projeções e modelos de leitura — é precisamente por que o Event Sourcing e o CQRS são tão frequentemente adotados juntos.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    Q1{"Audit trail is a\nhard requirement?\n(regulatory / financial)"}
    Q2{"Need temporal queries\nor past state reconstruction?"}
    Q3{"Domain is behavior-rich\nrather than simple CRUD?"}
    Q4{"Team can absorb schema\nversioning and eventual consistency?"}
    YES["Event Sourcing Justified"]
    NO["Prefer State Storage\nor CQRS-Lite"]

    Q1 -->|Yes| Q2
    Q1 -->|No| NO
    Q2 -->|Yes| Q3
    Q2 -->|No| NO
    Q3 -->|Yes| Q4
    Q3 -->|No| NO
    Q4 -->|Yes| YES
    Q4 -->|No| NO

💡 Nota do Especialista: O crypto-shredding subestima uma restrição crítica: o escopo do que deve ser criptografado é mais amplo do que a maioria das equipes antecipa. Um ID de stream user-john.doe@example.com não pode ser destruído criptograficamente; o próprio identificador é dado pessoal. A disciplina arquitetural é usar UUIDs como IDs de stream desde o primeiro dia e armazenar chaves de criptografia separadas por sujeito de dados em um serviço de gerenciamento de chaves (AWS KMS, HashiCorp Vault).

⚠️ Nota Crítica O texto cita prontuários médicos como um domínio canônico para Event Sourcing, mas a HIPAA e o GDPR criam obrigação de direito ao apagamento e correção de dados, que colidem diretamente com a imutabilidade. Razões contábeis e ciclos de vida de pedidos são exemplos canônicos mais adequados, pois têm os requisitos de deleção mais fracos.

Principais Conclusões

O Event Sourcing armazena cada evento de mudança de estado como fato imutável e deriva o estado atual por replay, resolvendo o problema da verdade e da história.
O event store é append-only e organizado em streams por entidade; uma restrição UNIQUE (stream_id, version) garante ordenação e concorrência otimista sem bloqueio.
Os agregados são reidratados dobrando eventos em ordem; métodos de comando validam invariantes e emitem eventos, enquanto métodos de apply apenas mutam o estado e nunca devem rejeitar um fato.
Snapshots limitam o custo de replay fazendo checkpoint a cada N eventos, mas são otimizações descartáveis — nunca uma fonte de verdade, nunca criados em cada escrita.
Os custos são schemas permanentes, deleção difícil (crypto-shredding) e um lado de leitura obrigatório; adote o Event Sourcing apenas onde o histórico é genuinamente valioso para o negócio.

O Que Vem a Seguir

O Capítulo 7 confronta o que acontece quando um único processo de negócio abrange múltiplos agregados e serviços, introduzindo sagas para coordenar transações sob consistência eventual em vez de ACID distribuído.

Capítulo 7: Consistência, Sagas e Processos de Longa Duração

Problema de Abertura

O Capítulo 6 deixou o lado de escrita resolvido: o estado é um log imutável de eventos, e a verdade reside no event store. Mas aquele capítulo assumiu silenciosamente uma fronteira confortável — um agregado, um stream, uma transação. Os processos de negócio reais não são tão educados. Realizar um pedido envolve estoque, pagamento e entrega. Cada um desses elementos vive em um serviço diferente, atrás de um banco de dados diferente, pertencente a uma equipe diferente.

Aqui está a questão desconfortável que este capítulo responde: como você mantém três serviços consistentes quando não pode envolvê-los em uma única transação? O instinto clássico — uma transação distribuída que bloqueia os três e confirma atomicamente — soa correto e está quase sempre errado em um sistema cloud-native. A alternativa é a saga: uma sequência de transações locais, cada uma confirmando independentemente, coordenadas por eventos, e revertidas não por rollback, mas por compensação.

Consistência Eventual Versus Consistência Forte

Consistência forte significa que, uma vez concluída uma escrita, toda leitura subsequente — de qualquer lugar — verá essa escrita. Consistência eventual faz uma promessa mais fraca: se as escritas pararem, todas as réplicas e visões derivadas eventualmente convergirão para o mesmo valor. Entre a escrita e essa convergência, existe uma janela na qual diferentes partes do sistema discordam. Essa janela não é um bug. É o preço de manter os serviços independentes e disponíveis.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant C as Client
    participant O as Order Service
    participant P as Payment Service
    participant I as Inventory Service

    Note over C,I: Strong Consistency — 2PC (all-or-nothing)
    C->>O: PlaceOrder
    O->>P: PREPARE (lock held)
    O->>I: PREPARE (lock held)
    P-->>O: VOTE YES
    I-->>O: VOTE YES
    O->>P: COMMIT
    O->>I: COMMIT
    O-->>C: Order Confirmed

    Note over C,I: Eventual Consistency — Saga (independent commits)
    C->>O: PlaceOrder
    O-->>C: Order Accepted (local commit)
    O-)P: OrderPlaced event
    Note over P: inconsistency window
    P->>P: Commit locally
    P-)I: PaymentCaptured event
    Note over I: inconsistency window
    I->>I: Commit locally

Dimensão | Consistência forte | Consistência eventual
Leitura após escrita | Sempre atual | Atual eventualmente
Escopo | Banco de dados único / transação | Múltiplos serviços
Disponibilidade sob partição | Sacrificada | Preservada
Latência | Maior (coordenação) | Menor (confirmações locais)
Modo de falha | Tudo-ou-nada | Parcial, depois reconciliado
Custo de raciocínio | Baixo | Alto — estados intermediários importam

💡 Nota do Especialista O texto apresenta a consistência como binária (forte vs. eventual), o que é pedagogicamente útil, mas pode levar arquitetos a projetar em excesso. Na prática, muitos requisitos de UX e API precisam apenas de consistência "read-your-writes" (causal) — o usuário que acabou de criar um recurso pode vê-lo na próxima requisição, mas outros usuários verem uma visão ligeiramente desatualizada é aceitável. Projetar para read-your-writes frequentemente elimina a necessidade de chamadas síncronas entre serviços.

Por Que Transações ACID Distribuídas Falham

O two-phase commit (2PC) tem três propriedades fatais para sistemas cloud-native. Primeiro, ele mantém bloqueios pela rede — entre prepare e commit, cada participante mantém suas linhas bloqueadas. Segundo, é um protocolo bloqueante — se o coordenador falhar após os participantes votarem sim, os participantes ficam presos no estado "in-doubt". Terceiro, ele acopla disponibilidade — uma transação só tem sucesso se todos os participantes estiverem ativos ao mesmo tempo.

# O(n) per phase where n = number of participants; locks held across both phases are the core hazard
from __future__ import annotations

import enum
from dataclasses import dataclass


class VoteResult(enum.Enum):
    YES = "yes"
    NO = "no"


class CoordinatorState(enum.Enum):
    IDLE = "IDLE"
    PREPARING = "PREPARING"
    COMMITTED = "COMMITTED"
    ABORTED = "ABORTED"
    IN_DOUBT = "IN_DOUBT"


@dataclass
class Participant:
    """Represents one service participating in the distributed transaction."""
    name: str
    vote: VoteResult = VoteResult.YES
    locked: bool = False
    committed: bool = False

    def prepare(self) -> VoteResult:
        self.locked = True
        return self.vote

    def commit(self) -> None:
        self.locked = False
        self.committed = True

    def abort(self) -> None:
        self.locked = False
        self.committed = False


class TwoPhaseCommitCoordinator:
    """Drives the two phases; exposes the crash-induced in-doubt scenario."""

    def __init__(self, participants: list[Participant]) -> None:
        self.participants = participants
        self.state = CoordinatorState.IDLE
        self._votes: dict[str, VoteResult] = {}

    def run(self, simulate_crash_after_prepare: bool = False) -> CoordinatorState:
        self.state = CoordinatorState.PREPARING
        for p in self.participants:
            vote = p.prepare()
            self._votes[p.name] = vote
            print(f"  {p.name:20s}  voted {vote.value:3s}  locked={p.locked}")

        all_yes = all(v == VoteResult.YES for v in self._votes.values())

        if simulate_crash_after_prepare:
            self.state = CoordinatorState.IN_DOUBT
            stuck = [p.name for p in self.participants if p.locked]
            print(f"\n  *** COORDINATOR CRASHED — in-doubt participants (locks held): {stuck} ***")
            return self.state

        if all_yes:
            for p in self.participants:
                p.commit()
            self.state = CoordinatorState.COMMITTED
        else:
            for p in self.participants:
                p.abort()
            self.state = CoordinatorState.ABORTED

        return self.state

💡 Nota do Especialista: O texto identifica corretamente o 2PC como o padrão a ser substituído, mas perde uma armadilha corporativa: transações XA (@Transactional do Spring abrangendo múltiplos beans DataSource, MSDTC no .NET) são 2PC disfarçados. Audite seu grafo de dependências antes de declarar que eliminou o 2PC de um caminho de migração legado.

⚠️ Nota Crítica O capítulo enquadra o 2PC como uma escolha puramente "CP". Isso é uma simplificação excessiva que o próprio estado in-doubt já refuta: quando o coordenador falha após os participantes terem votado sim, mas antes de a decisão de commit ser transmitida, o sistema não é nem disponível nem consistente — está travado. A caracterização do 2PC como CP é uma abreviação útil para o trade-off de tolerância a partições, mas a garantia "C" se degrada sob falha do coordenador.

Sagas Coreografadas Versus Orquestradas

Em uma saga coreografada, não há coordenador central. Cada serviço escuta eventos, realiza seu trabalho local e emite seu próprio evento. Em uma saga orquestrada, um coordenador dedicado — o orquestrador — é dono do processo. Ele envia comandos explícitos, aguarda respostas e decide a próxima etapa.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph CHOREO["Choreographed Saga (no center)"]
        direction LR
        OS[Order Service] -->|OrderPlaced| PS1[Payment Service]
        PS1 -->|PaymentCaptured| IS1[Inventory Service]
        IS1 -->|StockReserved| SS1[Shipping Service]
    end

    subgraph ORCH["Orchestrated Saga (explicit coordinator)"]
        direction LR
        ORC[Order Orchestrator]
        ORC -->|CapturePayment| PS2[Payment Service]
        PS2 -->|PaymentCaptured| ORC
        ORC -->|ReserveStock| IS2[Inventory Service]
        IS2 -->|StockReserved| ORC
        ORC -->|CreateShipment| SS2[Shipping Service]
        SS2 -->|ShipmentCreated| ORC
    end

Fator | Coreografia | Orquestração
Acoplamento | Baixo — serviços conhecem apenas eventos | Maior — orquestrador conhece todas as etapas
Visibilidade | Fraca — fluxo é implícito | Excelente — fluxo é explícito em um lugar
Risco de ciclos | Alto — eventos disparando eventos | Baixo — comandos são direcionados
Melhor para | Fluxos curtos, 2 a 4 etapas | Fluxos complexos, muitas ramificações

💡 Nota do Especialista: O Outbox Pattern não é opcional para sagas coreografadas em produção. Se um serviço confirma sua transação local, mas falha antes de publicar o evento downstream, a saga estagna silenciosamente. Gravar o evento em uma tabela outbox local na mesma transação ACID é o mecanismo que torna a coreografia confiável.

💡 Nota do Especialista A estratégia de testes diverge acentuadamente entre as duas topologias. Sagas coreografadas requerem contract testing entre fronteiras de serviços (Pact, Spring Cloud Contract) para verificar que um evento publicado pelo Serviço A satisfaz o schema do consumidor do Serviço B. Sagas orquestradas podem ser testadas unitariamente em isolamento: simule os canais de comando downstream, alimente eventos de resposta, asserte transições de estado.

Transações Compensatórias e Rollback Semântico

O coração da saga é o que acontece quando a quarta etapa falha após as etapas um a três terem sido concluídas. Não há ROLLBACK — essas transações já foram confirmadas. Em vez disso, a saga executa transações compensatórias: novas transações que semanticamente desfazem o efeito das concluídas. Você não descobre um cartão de crédito — você emite um reembolso.

# Saga execution — O(n) forward, O(k) compensation where k = steps completed before failure
from __future__ import annotations

import enum
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Callable


class StepStatus(enum.Enum):
    PENDING = "pending"
    COMPLETED = "completed"
    COMPENSATED = "compensated"
    FAILED = "failed"


@dataclass
class SagaStep:
    """Pairs a forward business action with its semantic compensation."""
    name: str
    action: Callable[[], None]
    compensation: Callable[[], None]
    status: StepStatus = field(default=StepStatus.PENDING, init=False)


class OrderSaga:
    """
    Executes an order saga: ReserveStock -> CapturePayment -> CreateShipment.
    On any failure, compensates completed steps in reverse order.
    """

    def __init__(self, order_id: str) -> None:
        self.order_id = order_id
        self.steps: list[SagaStep] = [
            SagaStep("ReserveStock",   self._reserve_stock,   self._release_stock),
            SagaStep("CapturePayment", self._capture_payment, self._refund_payment),
            SagaStep("CreateShipment", self._create_shipment, self._cancel_shipment),
        ]

    def _reserve_stock(self) -> None:
        print(f"  [ReserveStock]   stock reserved   order={self.order_id}")

    def _capture_payment(self) -> None:
        print(f"  [CapturePayment] charging card     order={self.order_id}")
        raise RuntimeError("Payment gateway timeout — no charge was made")

    def _create_shipment(self) -> None:
        print(f"  [CreateShipment] shipment created  order={self.order_id}")

    def _release_stock(self) -> None:
        print(f"  [ReleaseStock]   stock released    order={self.order_id}")

    def _refund_payment(self) -> None:
        print(f"  [RefundPayment]  refund issued     order={self.order_id}")

    def _cancel_shipment(self) -> None:
        print(f"  [CancelShipment] shipment cancelled order={self.order_id}")

    def execute(self) -> bool:
        """
        Run forward steps in order. On the first failure, compensate every
        previously completed step in reverse order (LIFO), then return False.
        """
        completed: list[SagaStep] = []

        for step in self.steps:
            try:
                step.action()
                step.status = StepStatus.COMPLETED
                completed.append(step)
            except Exception as exc:
                step.status = StepStatus.FAILED
                print(f"\n  Step '{step.name}' failed: {exc}")
                print("  Compensating completed steps in reverse order...")
                for done in reversed(completed):
                    done.compensation()
                    done.status = StepStatus.COMPENSATED
                return False

        return True

Três propriedades tornam as compensações confiáveis: (1) devem ser idempotentes — use uma chave de compensação e verifique "já foi compensado?" antes de agir; (2) devem ser executadas em ordem inversa às etapas avançadas; (3) algumas ações não podem ser compensadas — essas são transações pivot que devem vir por último, após todas as etapas compensáveis.

💡 Nota do Especialista: O texto estabelece que as compensações devem ser idempotentes, mas não aborda o caso em que a própria compensação falha. Quando a transação compensatória não pode ser entregue ou é rejeitada, a saga fica presa em um estado parcialmente compensado. Sistemas de produção devem modelar um estado terminal CompensationFailed respaldado por uma dead-letter queue, uma regra de alertas e um playbook de remediação manual.

⚠️ Nota Crítica: A seção inteira sobre compensações descreve uma única instância de saga em isolamento e nunca aborda o problema de isolamento da saga: porque cada transação local confirma independentemente e os estados intermediários da saga são totalmente visíveis, as sagas sofrem de leituras sujas e atualizações perdidas. Um processo concorrente lendo o registro de pedido entre PaymentCaptured e ShipmentCreated vê um estado que pode ser compensado posteriormente.

⚠️ Nota Crítica A Propriedade 2 afirma "Compensações devem ser seguras com relação à comutatividade de ordenação" — isso é um erro de terminologia. Comutatividade significa que a ordem das operações não importa. O texto então instrui o leitor a executar compensações em ordem inversa, que é o oposto de um requisito de comutatividade. O que a propriedade realmente requer é uma ordenação sequencial inversa estrita.

Gerenciadores de Processo e Máquinas de Estado

Um orquestrador real deve lembrar: quais etapas foram concluídas, quais estão pendentes, o que fazer em cada resposta, quando atingir o timeout e quando começar a compensar. Esse coordenador com estado é o gerenciador de processo (process manager), e sua implementação mais confiável é uma máquina de estado explícita.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

stateDiagram-v2
    [*] --> Started
    Started --> AwaitingPayment: CapturePayment sent
    AwaitingPayment --> AwaitingStock: PaymentCaptured
    AwaitingPayment --> Compensating: PaymentFailed / Timeout
    AwaitingStock --> AwaitingShipment: StockReserved
    AwaitingStock --> Compensating: StockFailed / Timeout
    AwaitingShipment --> Completed: ShipmentCreated
    AwaitingShipment --> Compensating: ShipmentFailed / Timeout
    Compensating --> Cancelled: AllCompensated
    Completed --> [*]
    Cancelled --> [*]

Duas disciplinas separam um gerenciador de processo robusto de um frágil. Primeiro, persista o estado da saga em cada transição — um gerenciador de processo que mantém o estado apenas em memória irá abandonar todos os pedidos em voo no primeiro reinício do pod. Segundo, trate timeouts como estados de primeira classe — uma etapa que nunca responde simplesmente aguarda para sempre; o gerenciador deve definir um timer em cada etapa pendente e disparar compensação ao expirar.

💡 Nota do Especialista O texto recomenda Temporal, AWS Step Functions e Camunda como escolhas razoáveis. No entanto, seus modelos de durabilidade diferem: o Temporal reconstrói o estado do workflow repetindo um histórico de eventos; o AWS Step Functions impõe limites rígidos (25.000 eventos de histórico por execução) que afetam processos de longa duração; o Camunda 8 usa o log replicado do Zeebe. Avalie o modelo de durabilidade e o footprint operacional antes de se comprometer.

💡 Nota do Especialista Um anti-padrão comum é codificar regras de negócio dentro do próprio orquestrador — ramificações condicionais baseadas em tier do cliente, lógica de precificação, verificações de conformidade. O orquestrador deve emitir comandos e receber respostas; deve conter apenas fluxo de controle. Quando o orquestrador cresce além de algumas centenas de linhas de lógica de controle, torna-se tão difícil de mudar quanto o monólito que a saga substituiu.

Teorema CAP Aplicado a Fluxos de Eventos

O teorema CAP afirma que um sistema distribuído, quando uma partição (P) de rede o divide, pode preservar ou consistência (C) — todos os nós veem os mesmos dados — ou disponibilidade (A) — toda requisição recebe uma resposta — mas não ambas. Transações distribuídas e 2PC são a escolha CP. Sagas são a escolha AP: sob uma partição, cada transação local ainda confirma, o sistema permanece disponível e a consistência é restaurada depois.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A[Cross-Service Business Operation] --> B{Network Partition Detected?}
    B -->|No| N[Proceed Normally]
    B -->|Yes| D{CAP Choice}
    D -->|Choose Consistency - CP| E[Block — Wait for All Participants]
    E --> F[2PC Coordinator Holds Locks]
    F --> G[Operation Fails\nData remains consistent\nBusiness request rejected]
    D -->|Choose Availability - AP| H[Commit Locally per Service]
    H --> I[Each Service Stays Available\nSaga Continues]
    I --> J[Eventual Convergence\nvia Events and Compensations\nBusiness request accepted]

O CAP não é uma propriedade do seu sistema inteiro; é uma propriedade de cada operação. Arquiteturas maduras são fortemente consistentes dentro de cada fronteira de serviço e eventualmente consistentes entre fronteiras, com as sagas como a ponte entre os dois regimes.

⚠️ Nota Crítica O teorema CAP é apresentado como um framework completo e atual, mas suas limitações práticas são bem estabelecidas. O próprio Eric Brewer reconheceu em sua retrospectiva de 2012 que o enquadramento binário obscurece mais do que revela. O teorema PACELC (Abadi, 2012) — que estende o CAP para abordar o trade-off latência/consistência que existe mesmo quando não há partição — é o modelo operacionalmente mais relevante para arquitetos projetando sistemas orientados a eventos.

Principais Conclusões

Transações ACID distribuídas não escalam. O two-phase commit mantém bloqueios pela rede, bloqueia sob falha do coordenador e multiplica a fragilidade. Rejeite-o para processos de negócio entre serviços.
Uma saga é uma sequência de transações locais coordenadas por eventos, revertida por compensação, não por rollback. Ela aceita consistência eventual para preservar disponibilidade e independência dos serviços.
Coreografe fluxos curtos e estáveis; orquestre os complexos ou com ramificações. Além de três ou quatro etapas, prefira a orquestração.
Compensações são novas ações de negócio, não desfazimentos técnicos. Classifique cada etapa como compensável, pivot ou retriable, e ordene a saga para que a irreversibilidade venha por último.
Um gerenciador de processo é uma máquina de estado persistente. Persista o estado em cada transição e trate timeouts como eventos de primeira classe.
Sagas são a escolha AP do teorema CAP. Consistência forte dentro de cada fronteira de serviço, consistência eventual entre fronteiras.

O Que Vem a Seguir

As sagas dependem de eventos cujo significado permanece estável entre serviços e ao longo do tempo — o que levanta o problema que o Capítulo 8 enfrenta diretamente: como evoluir schemas e contratos de eventos sem quebrar os consumidores.

Capítulo 8: Evolução de Schema e Versionamento de Eventos

Declaração do Problema Inicial

Com Event Sourcing, cada evento é guardado para sempre. Um evento escrito em 2021 será lido em 2027, por um consumidor escrito em 2025. O evento não é uma mensagem transitória; é um contrato persistido com o futuro. Como um arquiteto muda a forma de um fato que já aconteceu, está armazenado milhões de vezes, e é consumido por equipes que ele nunca conheceu?

Compatibilidade Retroativa e Prospectiva

Compatibilidade retroativa (backward compatibility) significa que um novo consumidor pode ler eventos antigos. Essa é a direção que o Event Sourcing exige, porque seu event store está cheio de eventos antigos que serão reexecutados para sempre.

Compatibilidade prospectiva (forward compatibility) significa que um consumidor antigo pode ler eventos novos. Essa é a direção que a integração pub/sub exige, porque você não pode atualizar todos os consumidores no mesmo instante em que atualiza o produtor.

Compatibilidade total (full compatibility) é ambas ao mesmo tempo. É a mais restrita e a mais segura.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph FULL["Full-Safe — Backward AND Forward"]
        F1["Add optional field with default"]
        F2["Widen type — int to long"]
    end

    subgraph BACK["Backward-Safe Only\n(new consumer reads old events)"]
        B1["Remove optional field\n(new schema supplies default)"]
    end

    subgraph FWD["Forward-Safe Only\n(old consumer reads new events)"]
        V1["Add required field — no default\n(old consumer ignores unknown fields)"]
    end

    subgraph UNSAFE["Never Safe — Breaks Both Directions"]
        U1["Rename field\n= remove + add — fails both ways"]
        U2["Narrow type — long to int\n(truncation risk)"]
        U3["Change field meaning\n(semantic breakage)"]
    end

    FULL -->|"Safe to ship anytime"| OK(["Deploy freely"])
    BACK -->|"Roll consumers forward first"| WARN(["Coordinate rollout"])
    FWD -->|"Breaks event replays"| WARN2(["Block for Event Sourcing"])
    UNSAFE -->|"Registry must reject"| BLOCK(["Build fails"])

Observe a armadilha escondida nessa matriz. Adicionar um campo obrigatório quebra a compatibilidade retroativa, porque eventos antigos simplesmente não o carregam. Remover um campo quebra a compatibilidade prospectiva. E uma renomeação não é uma operação — é uma exclusão mais uma adição, portanto falha nos dois lados.

# Schema evolution: safe addition of an optional field with a null default
# Demonstrates both backward and forward compatibility using Avro-style schemas

from typing import Any

# v1 schema: original OrderPlaced event (no coupon support yet)
ORDER_PLACED_V1: dict[str, Any] = {
    "type": "record",
    "name": "OrderPlaced",
    "namespace": "com.example.orders",
    "doc": "An order was placed by a customer.",
    "fields": [
        {"name": "orderId",    "type": "string"},
        {"name": "customerId", "type": "string"},
        {"name": "totalCents", "type": "long"},
    ],
}

# v2 schema: adds optional couponCode as a null-first union (default = null)
ORDER_PLACED_V2: dict[str, Any] = {
    "type": "record",
    "name": "OrderPlaced",
    "namespace": "com.example.orders",
    "doc": "An order was placed by a customer.",
    "fields": [
        {"name": "orderId",    "type": "string"},
        {"name": "customerId", "type": "string"},
        {"name": "totalCents", "type": "long"},
        {
            "name": "couponCode",
            "type": ["null", "string"],  # null-first union
            "default": None,
            "doc": "Discount coupon applied at checkout, or null if none.",
        },
    ],
}


def demonstrate_compatibility() -> None:
    """Simulate reader/writer schema resolution in plain Python dicts."""
    import json

    v1_payload: dict[str, Any] = {
        "orderId": "ord-001",
        "customerId": "cust-42",
        "totalCents": 4999,
    }

    def read_as_v2(payload: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
        return {**{"couponCode": None}, **payload}

    v1_field_names = {f["name"] for f in ORDER_PLACED_V1["fields"]}

    def read_as_v1(payload: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
        return {k: v for k, v in payload.items() if k in v1_field_names}

    v2_payload: dict[str, Any] = {
        "orderId": "ord-002",
        "customerId": "cust-99",
        "totalCents": 2500,
        "couponCode": "SAVE10",
    }

    print("v2 consumer reads v1 event:", json.dumps(read_as_v2(v1_payload)))
    print("v1 consumer reads v2 event:", json.dumps(read_as_v1(v2_payload)))

💡 Nota do Especialista: O texto afirma que compatibilidade total "é o alvo para o qual a maioria dos registries maduros usa como padrão." Isso é impreciso. O Confluent Schema Registry usa BACKWARD como padrão, não FULL. O AWS Glue Schema Registry também usa BACKWARD_ALL como padrão. FULL é uma escolha opt-in, precisamente porque proíbe a remoção de campos e impõe restrições que muitas equipes não conseguem cumprir no início do ciclo de vida de um produto.

💡 Nota do Especialista O texto cobre quais mudanças são seguras, mas não nomeia o padrão Tolerant Reader — a disciplina do lado do consumidor que é a implementação prática da compatibilidade prospectiva. Um leitor tolerante desserializa apenas os campos de que explicitamente precisa e descarta todo o resto sem erro, em vez de falhar em campos não reconhecidos ou ausentes.

⚠️ Nota Crítica: O Confluent Schema Registry — o registry dominante em sistemas baseados em Kafka — usa BACKWARD como padrão, não FULL. O AWS Glue Schema Registry também usa BACKWARD_ALL como padrão. Nenhum registry amplamente implantado usa FULL por padrão. Substitua a frase pela declaração precisa: a maioria dos registries maduros usa BACKWARD (Confluent) ou BACKWARD_ALL (AWS Glue) como padrão.

Schema Registry e Formatos (Avro, JSON Schema, Protobuf)

Um schema registry armazena o schema canônico para cada tipo de evento, atribui uma versão e recusa registrar uma nova versão que viole a regra de compatibilidade configurada. Ele transforma a compatibilidade de uma esperança na revisão de código em uma barreira em tempo de build.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant P as Producer
    participant SR as Schema Registry
    participant BR as Broker
    participant C as Consumer

    P->>SR: Submit candidate schema
    alt Schema is compatible
        SR-->>P: Return schema ID
        P->>BR: Publish event (schema ID + binary payload)
        C->>BR: Read message
        C->>SR: Fetch schema by ID (cache miss)
        SR-->>C: Return schema definition
        C->>C: Deserialize event using schema
    else Schema violates compatibility rule
        SR-->>P: Reject — compatibility violation
        note over P: Build fails on producer side
    end

Formato | Localização do schema | Modelo de evolução | Legível por humanos | Melhor uso
Avro | Externo, resolvido por ID | Resolução reader/writer — história de evolução mais robusta | Não (binário) | Streams de eventos Kafka, event stores
Protobuf | Compilado no código (números de campo) | Baseado em número de campo; adicione/reserve, nunca reutilize números | Não (binário) | gRPC, contratos internos de alto throughput
JSON Schema | Externo ou inline | Aditivo com defaults; centrado em validação | Sim (texto) | Eventos públicos/parceiros, depurabilidade em primeiro lugar

💡 Nota do Especialista O texto explica que os produtores marcam eventos com um schema ID, mas omite o detalhe do formato wire. O formato wire do Confluent — agora um padrão de fato — é: 0x00 (magic byte) + ID de schema big-endian de 4 bytes + payload serializado. Qualquer consumidor não-Kafka deve entender esse enquadramento antes mesmo de começar a desserialização.

💡 Nota do Especialista O schema registry é mencionado como uma barreira em tempo de build, mas seu risco operacional como dependência em tempo de execução não é abordado. Em produção, todo consumidor realiza uma busca de cache miss no registry no primeiro contato com um novo schema ID. Se o registry estiver indisponível, um consumidor que ainda não armazenou em cache esse schema falhará ao desserializar. A mitigação padrão é um cache de schema local em disco.

⚠️ Nota Crítica A seção sobre Protobuf afirma que "renomear um campo não tem custo no wire." Embora verdadeiro no nível de codificação binária, isso é enganoso na prática. Renomear um campo Protobuf muda toda API de cliente gerada — todo serviço que importa o arquivo .proto deve recompilar e atualizar seus call sites. Qualifique a afirmação: "renomear não tem custo no formato wire, mas o código gerado de todo consumidor muda e deve ser recompilado e reimplantado."

Upcasting e Versionamento de Eventos Persistidos

Eventualmente um conceito de negócio genuinamente muda de forma — um único campo name deve se tornar firstName e lastName. Nenhuma regra aditiva cobre isso, e você não pode reescrever a história. A resposta é o upcasting: transformar um evento antigo no schema atual no momento da leitura, em memória. Os bytes armazenados nunca mudam.

# Upcaster pipeline: promote persisted events to the current schema at read time.
# Stored bytes are never modified; the upgrade is purely in-memory on the read path.
# Time complexity: O(n) per event, where n = number of version steps required.

from __future__ import annotations

import dataclasses
from collections.abc import Callable
from typing import Any

UpcasterKey = tuple[str, int]
UpcasterFn  = Callable[[dict[str, Any]], dict[str, Any]]


class UpcasterPipeline:
    """Registry and executor of upcaster functions keyed by (event_type, from_version)."""

    def __init__(self) -> None:
        self._registry: dict[UpcasterKey, UpcasterFn] = {}

    def register(
        self, event_type: str, from_version: int
    ) -> Callable[[UpcasterFn], UpcasterFn]:
        """Decorator: register a function as the upcaster for (event_type, from_version)."""
        def decorator(fn: UpcasterFn) -> UpcasterFn:
            self._registry[(event_type, from_version)] = fn
            return fn
        return decorator

    def upcast(self, raw: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
        """Walk the upcaster chain until the payload reaches the latest version."""
        payload = dict(raw)
        event_type: str = payload["event_type"]

        while (key := (event_type, payload["version"])) in self._registry:
            payload = self._registry[key](payload)

        return payload


pipeline = UpcasterPipeline()


@pipeline.register("CustomerRegistered", from_version=1)
def upcast_customer_registered_v1_to_v2(payload: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
    full_name: str = payload["full_name"]
    first, _, last = full_name.partition(" ")
    return {
        "event_type":  payload["event_type"],
        "version":     2,
        "customer_id": payload["customer_id"],
        "first_name":  first,
        "last_name":   last or "",
    }


@dataclasses.dataclass(frozen=True)
class CustomerRegisteredV2:
    event_type:  str
    version:     int
    customer_id: str
    first_name:  str
    last_name:   str


def handle_customer_registered(event: CustomerRegisteredV2) -> None:
    print(
        f"[handler] Welcome, {event.first_name} {event.last_name}!"
        f" (customer_id={event.customer_id}, schema_version={event.version})"
    )


def load_and_dispatch(raw: dict[str, Any]) -> None:
    """Read a stored event payload, upcast transparently, dispatch to handler."""
    current = pipeline.upcast(raw)
    event = CustomerRegisteredV2(**current)
    handle_customer_registered(event)

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    STORE["Event Store\n(immutable — bytes never changed)"]
    STORE -->|read raw bytes| A["Stored Event + Version Tag"]
    A --> VER{Check version}

    VER -->|v1| U1["Upcaster v1 → v2\nsplit fullName into firstName + lastName"]
    VER -->|v2| U2["Upcaster v2 → v3\nconvert amount float to integer minor units"]
    VER -->|v3| PT["Pass Through\nno transformation needed"]

    U1 --> U2
    U2 --> CURR["Current Schema Event — v3"]
    PT --> CURR

    CURR --> DH["Domain Handler\n(sees only v3 — always)"]

Duas disciplinas tornam o upcasting sustentável: primeiro, todo evento carrega um número de versão explícito desde o primeiro dia; segundo, quando uma cadeia de upcasters cresce de forma incontrolável, você pode reescrever o stream para um novo sob o novo schema — upcasting é mais barato no dia a dia; reescrita de stream é mais limpa a longo prazo.

💡 Nota do Especialista Em escala de produção, uma cadeia de upcasters interage de forma perigosa com a reconstrução de aggregates. Reproduzir um stream de 500k eventos através de dois upcasters por evento adiciona tempo significativo de CPU. A mitigação padrão — snapshots de aggregate — deve ser co-projetada com a estratégia de upcasting: um snapshot armazena um estado totalmente atualizado na versão atual, de modo que as reproduções processem apenas eventos após o último snapshot.

⚠️ Nota Crítica O padrão de cadeia de upcasters é apresentado inteiramente no caminho feliz. Um upcaster defeituoso não falha apenas em uma mensagem — ele torna toda a história do aggregate ilegível. Upcasters devem ser testados contra um corpus de eventos históricos reais antes da implantação; um upcaster com falha deve exibir um erro claro com o payload do evento armazenado e a versão.

Contratos, Contratos Orientados ao Consumidor e Governança

A parte mais difícil da evolução de schema não é técnica; é organizacional. Os contratos orientados ao consumidor (consumer-driven contracts — CDC) invertem a direção habitual de autoridade. Em vez de o produtor declarar "aqui está meu schema, adapte-se a ele," cada consumidor publica um contrato declarando exatamente os campos de que ele depende. O build do produtor verifica seu schema contra a união de todos os contratos. Se uma mudança proposta quebrar as expectativas declaradas de qualquer consumidor, o pipeline do produtor falha — antes da implantação.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    CA["Consumer A\npublishes contract\n(expected fields + types)"]
    CB["Consumer B\npublishes contract\n(expected fields + types)"]

    CA -->|upload| REPO["Shared Contract Repository\n(contract broker)"]
    CB -->|upload| REPO

    REPO -->|pull all contracts| CI["Producer CI Pipeline\n(candidate schema)"]

    CI --> CHK{Candidate schema\nsatisfies all contracts?}
    CHK -->|Yes — all consumers pass| PASS["Build Passes\nProduce deploys safely"]
    CHK -->|No — contract violated| FAIL["Build Fails\nProducer must fix schema\nbefore deployment"]

    subgraph CONTRAST["Direction of Authority"]
        PD["Producer-driven\nschema pushed down to consumers"]
        CDC["Consumer-driven\ncontracts pulled up by producer"]
    end

Preocupação | Schema registry | Contratos orientados ao consumidor
Pergunta respondida | "Esta mudança é estruturalmente compatível?" | "Algum consumidor real realmente quebra?"
Conhece os consumidores | Não | Sim, explicitamente
Ponto de aplicação | Registro do schema | Build de CI do produtor
Captura uso semântico incorreto | Não | Parcialmente (apenas expectativas declaradas)

💡 Nota do Especialista O texto descreve contratos orientados ao consumidor conceitualmente, mas não nomeia as ferramentas. Pact (pact.io) é a implementação open-source dominante: consumidores escrevem arquivos Pact expressando as interações de que dependem, um Pact Broker os armazena, e o pipeline de CI do produtor executa can-i-deploy antes de qualquer release. A disciplina crítica de produção são os pending pacts e WIP pacts — o mecanismo para introduzir novos contratos de consumidor sem bloquear imediatamente o build do produtor.

💡 Nota do Especialista As métricas do schema registry indicam se uma versão do schema está sendo buscada — elas não informam se um campo específico está sendo usado por consumidores downstream. Um consumidor pode buscar o schema v3 enquanto lê apenas o campo orderId e ignora couponCode. A métrica mais segura é a telemetria de nível de campo do lado do consumidor: desserialização instrumentada que registra quais campos são acessados por grupo de consumidor.

⚠️ Nota Crítica CDC só funciona quando cada consumidor mantém e publica ativamente seu contrato. Na prática, obter 100% de participação é difícil — equipes desprioritizam atualizações de contratos, novos consumidores são integrados sem contratos. Um build que passa contra a união de contratos publicados ainda pode quebrar um consumidor não publicado. CDC deve ser combinado com um registro de consumidores conhecidos e um checklist de integração que torna a publicação de contratos obrigatória.

A Armadilha da Política Ausente

O único erro mais prejudicial neste capítulo não é uma má mudança de schema. É a ausência de uma política de compatibilidade declarada. Um sistema sem uma política não anuncia o problema — tudo funciona até que a primeira mudança genuinamente quebradora é enviada, um consumidor de três equipes de distância desserializa lixo, e como os eventos são persistidos, o veneno agora está permanentemente no store.

A correção é embaraçosamente barata: escolha um modo de compatibilidade padrão antes que seu primeiro evento seja enviado, e faça o registry aplicá-lo. BACKWARD é o padrão sensato para a maioria dos sistemas baseados em Event Sourcing. Essa única decisão, tomada cedo, converte toda uma classe de incidentes de produção em falhas em tempo de build na mesa da pessoa que os causou.

💡 Nota do Especialista: O texto identifica corretamente a ausência de uma política declarada como o erro mais prejudicial, mas não distingue entre dois modos de falha. O caso mais doloroso é um sistema em execução onde eventos foram enviados por meses sem um registry, e um registry está agora sendo retrofitado. O registro inicial do schema deve ser tratado como uma auditoria de baseline de compatibilidade, não como uma importação simples.

Principais Conclusões

Compatibilidade tem uma direção. Retroativa = novo consumidor lê eventos antigos (Event Sourcing precisa disso); prospectiva = consumidor antigo lê eventos novos (pub/sub precisa disso); total = ambas.
Somente aditivo é o caminho seguro. Adicione campos opcionais com defaults; nunca renomeie in-place, adicione campos obrigatórios sem defaults, ou reutilize um número de campo Protobuf retirado.
Um schema registry transforma política em uma barreira em tempo de build. O Avro é especialmente robusto para event stores pela sua resolução reader/writer.
Faça upcasting, não mutação. Transforme eventos antigos persistidos para o schema atual no momento da leitura por meio de uma cadeia de upcasters versionados.
O registry responde "é estruturalmente compatível?"; CDC responde "algum consumidor real quebra?" Você precisa de ambos, mais governança leve.
Nenhuma política de compatibilidade é a armadilha. Escolha um modo padrão (BACKWARD ou FULL) e aplique-o antes de seu primeiro evento ser enviado.

O Que Vem a Seguir

Com contratos que podem evoluir com segurança estabelecidos, o Capítulo 9 volta-se para a realidade operacional de executar esses sistemas — observando, rastreando e depurando fluxos de eventos cujo fluxo de controle é implícito e distribuído por serviços desacoplados.

Capítulo 9: Observabilidade, Depuração e Operações

Declaração do Problema Inicial

Um cliente reclama que um pedido foi cobrado duas vezes, mas o e-mail de confirmação nunca chegou. Em um sistema síncrono, você abriria um stack trace e seguiria a cadeia de chamadas do início ao fim. Em um sistema orientado a eventos, não há stack trace. O serviço de pagamento publicou um fato. Três consumidores reagiram de forma independente. Esta é a dor operacional central da EDA: o fluxo de controle é implícito. Nenhum serviço isolado conhece a história completa, porque o desacoplamento oculta a cadeia causal.

Rastreamento Distribuído e IDs de Correlação/Causalidade

Um correlation ID é um identificador único compartilhado por todo evento que pertence à mesma transação de negócio lógica. Ele é gerado uma única vez, na borda, e copiado sem alteração para cada evento resultante. Um causation ID responde a uma pergunta mais específica: qual evento específico causou diretamente este? O causation ID de cada evento é o message ID de seu pai imediato.

A regra é simples e absoluta: todo consumidor que produz um novo evento copia o correlation ID e define o causation ID como o ID do evento pai. Esquecer isso em um único consumidor e a cadeia se rompe ali.

# Message envelope with traceability fields and child-event construction pattern
from __future__ import annotations

import uuid
from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime, timezone


@dataclass(frozen=True)
class EventEnvelope:
    """Immutable wrapper carried by every event through the system."""
    message_id: str
    event_type: str
    event_version: str
    payload: dict
    correlation_id: str
    causation_id: str
    timestamp: str = field(
        default_factory=lambda: datetime.now(timezone.utc).isoformat()
    )

    @staticmethod
    def create_root(event_type: str, event_version: str, payload: dict) -> "EventEnvelope":
        """Create the first event in a flow; its own ID seeds the correlation chain."""
        new_id = str(uuid.uuid4())
        return EventEnvelope(
            message_id=new_id,
            event_type=event_type,
            event_version=event_version,
            payload=payload,
            correlation_id=new_id,
            causation_id=new_id,
        )

    def spawn_child(self, event_type: str, event_version: str, payload: dict) -> "EventEnvelope":
        """Produce a child event: copy correlation_id, set causation_id to this event's ID."""
        return EventEnvelope(
            message_id=str(uuid.uuid4()),
            event_type=event_type,
            event_version=event_version,
            payload=payload,
            correlation_id=self.correlation_id,
            causation_id=self.message_id,
        )


def handle_order_placed(parent: EventEnvelope, publisher) -> None:
    """
    Payment consumer: receives OrderPlaced, performs capture, emits PaymentCaptured.
    Demonstrates the mandatory ID-propagation rule.
    """
    order_id = parent.payload["order_id"]
    amount = parent.payload["amount"]
    charge_result = {"charge_id": "ch_abc123", "status": "captured"}

    child_event = parent.spawn_child(
        event_type="payment.captured",
        event_version="1.0",
        payload={
            "order_id": order_id,
            "amount": amount,
            "charge_id": charge_result["charge_id"],
        },
    )
    publisher.publish(topic="payments", event=child_event)

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant GW as API Gateway
    participant BR as Broker
    participant PAY as Payment Service
    participant EMAIL as Email Service

    GW->>BR: OrderPlaced
msg_id=M1, corr=C1, cause=—
    Note over GW,BR: Trace Span S1

    BR->>PAY: OrderPlaced
msg_id=M1, corr=C1, cause=—
    Note over BR,PAY: Span S2 (linked to S1)

    PAY->>BR: PaymentCaptured
msg_id=M2, corr=C1, cause=M1
    Note over PAY,BR: Trace Span S3

    BR->>EMAIL: PaymentCaptured
msg_id=M2, corr=C1, cause=M1
    Note over BR,EMAIL: Span S4 (linked to S3)

    EMAIL-->>BR: Ack (EmailSent)
    Note over EMAIL,BR: Span S4 ends

💡 Nota do Especialista: O texto recomenda corretamente vincular spans assíncronos por meio de span links do OpenTelemetry, mas na prática a maioria dos backends de observabilidade — Jaeger, Zipkin e até algumas configurações do agente Datadog — tem suporte parcial ou inconsistente para span links. Equipes que dependem de span links frequentemente descobrem que seus traces são renderizados como fragmentos desconectados na interface.

💡 Nota do Especialista Um erro comum na camada do API gateway é reutilizar o header HTTP de entrada X-Request-ID diretamente como correlation ID. Esses headers são gerados por load balancers em formatos que variam entre fornecedores. Melhor prática: sempre gere um UUID v4 novo na fronteira do domínio e use-o exclusivamente como correlation ID.

⚠️ Nota Crítica O texto afirma "A regra é simples e absoluta: todo consumidor que produz um novo evento copia o correlation ID e define o causation ID como o ID do evento pai." Isso colapsa completamente em cenários fan-in, que são comuns em sistemas EDA reais. Quando um consumidor de saga emite um evento de saída apenas após receber dois ou mais eventos upstream independentes, não há um único evento pai para definir como causation ID. A regra não é absoluta — ela é correta apenas para topologias fan-out.

⚠️ Nota Crítica A dica de "rejeitar qualquer evento interno que chegue sem um correlation ID" quebra eventos produzidos por jobs agendados, pipelines disparados por cron, automação de infraestrutura, capturas CDC de banco de dados. Nenhum desses se origina de uma requisição de borda. A regra qualificada: eventos sintéticos devem gerar seu próprio correlation ID raiz no ponto de emissão.

Lag, Throughput e Métricas de Saúde do Consumidor

Consumer lag é a diferença entre o offset mais recente que um produtor escreveu em uma partição e o offset mais recente que um grupo de consumidores processou. Lag é o equivalente em sistemas distribuídos de uma pilha de tarefas crescente: uma pilha pequena e estável é normal, mas uma pilha que cresce sem limite significa que o consumidor nunca vai se recuperar.

Padrão de lag | O que significa | Ação
Baixo e estável | Consumidor acompanha os produtores | Saudável; nenhuma ação
Dente de serra (sobe, drena) | Tráfego em rajadas, consumidor se recupera | Normal; verificar se o pico drena completamente
Subindo constantemente | Consumidor é mais lento que o produtor | Escalar consumidores horizontalmente ou otimizar o handler
Estável mas alto, sem drenagem | Consumidor provavelmente travado ou em crash-loop | Investigar mensagem envenenada imediatamente

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A[Rising Consumer Lag Detected] --> B{Throughput near zero?}

    B -->|Yes - consumer stuck| C[Suspect poison message]
    C --> D[Inspect DLQ for failed messages]
    D --> E[Apply bounded retries + DLQ routing]
    E --> F[Partition unblocked — lag resumes draining]

    B -->|No - throughput is high| G{Does lag drain during off-peak?}
    G -->|Yes - bursty traffic| H[Normal burst pattern]
    H --> I[Verify peak lag fully drains]
    G -->|No - lag keeps climbing| J[Consumer slower than producer]
    J --> K{Handler optimization feasible?}
    K -->|Yes| L[Optimize consumer handler]
    K -->|No| M[Scale out consumer instances]

💡 Nota do Especialista: O texto distingue corretamente "sobrecarregado" de "travado", mas monitora o throughput agregado do grupo de consumidores, o que oculta um modo de falha crítico: um grupo processando mensagens de dez partições pode mostrar throughput agregado diferente de zero enquanto uma partição está completamente bloqueada por head-of-line. Rastreie lag e throughput no nível por partição, não apenas no nível do grupo de consumidores.

💡 Nota do Especialista A API nativa do Kafka reporta offsets confirmados e offsets de fim de log, mas não expõe carimbos de tempo de mensagens diretamente em forma de lag por idade. O AWS MSK expõe uma métrica do CloudWatch chamada EstimatedMaxTimeLag que fornece o lag baseado em idade diretamente. Para Kafka gerenciado pelo próprio time, o Burrow calcula a saúde do grupo de consumidores usando uma janela deslizante de velocidade de lag em vez de um único snapshot.

Depurando Fluxos de Eventos Assíncronos

Siga um procedimento disciplinado: (1) Ancore no correlation ID. (2) Reconstrua a árvore por causation ID para reconstruir a cadeia causal exata. (3) Encontre a aresta quebrada — o primeiro elo ausente. (4) Inspecione o consumidor suspeito — verifique lag, taxa de erros e a DLQ.

# Log-aggregation incident query: reconstruct the causal chain for one correlation_id
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass
from typing import Any

INCIDENT_QUERY = """
SELECT
    timestamp,
    event_type,
    service,
    message_id,
    causation_id,
    correlation_id,
    COALESCE(status, 'unknown') AS status
FROM event_log
WHERE correlation_id = :correlation_id
ORDER BY timestamp ASC;
"""


@dataclass
class EventRow:
    timestamp: str
    event_type: str
    service: str
    message_id: str
    causation_id: str
    correlation_id: str
    status: str


def fetch_causal_chain(
    connection,
    correlation_id: str,
) -> list[EventRow]:
    """
    Run the incident query and return rows ordered by timestamp.
    Each row's causation_id points to its parent message_id,
    giving you the exact causal tree without relying on wall-clock order.
    """
    cursor = connection.cursor()
    cursor.execute(
        INCIDENT_QUERY.replace(":correlation_id", "%s"),
        (correlation_id,),
    )
    rows = [EventRow(*row) for row in cursor.fetchall()]
    return rows


def print_causal_tree(rows: list[EventRow]) -> None:
    """
    Pretty-print the chain; highlight any gap where causation_id has no matching message_id.
    The first missing link is almost always where the incident occurred.
    """
    known_ids = {r.message_id for r in rows}
    print(f"{'TIMESTAMP':<30} {'EVENT TYPE':<30} {'SERVICE':<20} {'STATUS':<12} NOTE")
    print("-" * 100)
    for row in rows:
        gap_flag = ""
        if row.causation_id not in known_ids and row.causation_id != row.message_id:
            gap_flag = "  <-- BROKEN LINK (parent not in trace)"
        print(
            f"{row.timestamp:<30} {row.event_type:<30} {row.service:<20} {row.status:<12}{gap_flag}"
        )

Dois avisos conquistados na prática. Primeiro, carimbos de tempo do relógio de parede mentem entre máquinas — confie na cadeia de causalidade. Segundo, resista ao impulso de raciocinar sobre o fluxo a partir do seu diagrama de arquitetura. O diagrama mostra o fluxo que você projetou; o trace de correlação mostra o fluxo que realmente aconteceu. Quando eles discordam, o trace está certo.

💡 Nota do Especialista Em ambientes de nuvem, mesmo com NTP configurado, clock skew entre hosts de 50–200 milissegundos é comum, e em implantações Kubernetes conteinerizadas o skew pode chegar a vários segundos. Armazene o número de sequência atribuído pelo broker ou offset de partição junto ao evento em seu armazenamento de logs e use-o como chave de ordenação autoritativa.

Filas de Mensagens Mortas e Reprocessamento Operacional

Uma DLQ não é uma lata de lixo. É uma fila de trabalho pendente que requer julgamento humano ou automatizado. Cada mensagem nela representa um fato de negócio que não produziu efeito. Portanto: alerte quando a profundidade da DLQ for maior que zero. Uma DLQ não vazia é sempre um incidente, mesmo que pequeno.

Regras de reprocessamento seguro: (1) Corrija a causa antes de reprocessar. (2) Reprocessamento exige idempotência. (3) Preserve os metadados originais — correlation e causation IDs. (4) Reprocesse em lotes controlados.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A[DLQ Alert: depth gt 0] --> B[Inspect DLQ messages]
    B --> C[Identify root cause]
    C --> D[Deploy fix to consumer]
    D --> E{Consumer idempotent?}

    E -->|No| F[Implement idempotency guard]
    F --> G[Replay messages in throttled batches]
    E -->|Yes| G

    G --> H[Preserve original corr_id and cause_id]
    H --> I[Monitor consumer lag during replay]
    I --> J{Lag stable or decreasing?}

    J -->|Yes| K[Continue replay until DLQ empty]
    K --> L[Incident resolved]
    J -->|No| M[Pause replay]
    M --> N[Investigate downstream health]
    N --> G

💡 Nota do Especialista: "Alerte quando a profundidade da DLQ for maior que zero" é correto e importante para equipes no início de sua jornada com EDA, mas em escala produz fadiga de alertas. O refinamento em produção madura é alertar sobre a taxa de crescimento da DLQ (mensagens por minuto) e sobre a idade das mensagens na DLQ excedendo sua janela de SLA de negócio, em vez de profundidade absoluta acima de zero.

⚠️ Nota Crítica: Em sistemas de produção de alto volume, alertar em qualquer mensagem única cria fadiga de alertas crônica, o que leva engenheiros de plantão a começar a suprimir alertas de DLQ — exatamente o oposto do comportamento desejado. Substitua a regra absoluta por uma política graduada: alerte imediatamente sobre a taxa da DLQ (novas mensagens por minuto acima de uma linha de base) e sobre mensagens não reconhecidas além de um SLO baseado em tempo.

💡 Nota do Especialista: Uma dimensão frequentemente esquecida dos metadados originais é a chave de roteamento da mensagem — no Kafka é a chave de partição, no RabbitMQ é a routing key, nas filas FIFO do SQS é o message group ID. Quando operadores drenam uma DLQ usando uma ferramenta de replay genérica, é fácil republicar sem a chave de partição original, fazendo com que a mensagem reprocessada caia em uma partição diferente da original.

⚠️ Nota Crítica A regra "Preserve os metadados originais — reprocesse com os correlation e causation IDs originais" falha silenciosamente ao usar mecanismos nativos de redirecionamento de DLQ do broker. O redirecionamento de dead-letter do AWS SQS e a resubmissão de dead-letter do Azure Service Bus reatribuem um novo MessageId em nível de broker à mensagem reenfileirada. Sempre incorpore correlation e causation IDs no corpo da mensagem ou em headers definidos pela aplicação (não em campos nativos do broker).

Mensagens Envenenadas e Estratégias de Contenção

A mensagem envenenada (poison message) é um evento cujo conteúdo desencadeia uma falha determinística no consumidor todas as vezes. Em uma partição ordenada, uma mensagem envenenada causa bloqueio head-of-line: porque o consumidor deve processar mensagens em ordem e não consegue passar por esta, cada mensagem atrás dela também está presa.

A contenção repousa em três mecanismos: (1) Tentativas limitadas com backoff — após um pequeno número de tentativas, desista e roteie para a DLQ. (2) Rotear para a DLQ para desbloquear a partição. (3) Validar na borda — a validação de schema na ingestão captura a maioria dos payloads malformados.

# Bounded-retry consumer loop with DLQ routing to prevent head-of-line blocking
from __future__ import annotations

import logging
import time
from dataclasses import dataclass
from typing import Callable

logger = logging.getLogger(__name__)

MAX_ATTEMPTS = 3
BASE_BACKOFF_SECONDS = 1


@dataclass
class MessageContext:
    """Thin wrapper around a broker message carrying the envelope and ack handle."""
    envelope: "EventEnvelope"
    raw_payload: bytes
    ack: Callable[[], None]
    nack: Callable[[], None]


def process_with_dlq_fallback(
    ctx: MessageContext,
    handler: Callable[["EventEnvelope"], None],
    dlq_publisher,
    dlq_topic: str,
) -> None:
    """
    Attempt to process a message up to MAX_ATTEMPTS times with exponential backoff.
    On final failure, publish to the DLQ with diagnostic metadata and acknowledge
    the original so the partition advances past the poison message.
    """
    last_exception: Exception | None = None

    for attempt in range(1, MAX_ATTEMPTS + 1):
        try:
            handler(ctx.envelope)
            ctx.ack()
            return

        except Exception as exc:
            last_exception = exc
            logger.warning(
                "Handler failed (attempt %d/%d) for message_id=%s: %s",
                attempt,
                MAX_ATTEMPTS,
                ctx.envelope.message_id,
                exc,
            )
            if attempt < MAX_ATTEMPTS:
                backoff = BASE_BACKOFF_SECONDS * (2 ** (attempt - 1))
                time.sleep(backoff)

    dead_letter_payload = {
        "original_message_id": ctx.envelope.message_id,
        "original_event_type": ctx.envelope.event_type,
        "original_payload": ctx.envelope.payload,
        "correlation_id": ctx.envelope.correlation_id,
        "causation_id": ctx.envelope.causation_id,
        "dead_letter_reason": str(last_exception),
        "retry_count": MAX_ATTEMPTS,
    }

    try:
        dlq_publisher.publish(topic=dlq_topic, payload=dead_letter_payload)
        logger.error(
            "Poison message routed to DLQ after %d attempts: message_id=%s reason=%s",
            MAX_ATTEMPTS,
            ctx.envelope.message_id,
            last_exception,
        )
    except Exception as dlq_exc:
        logger.critical(
            "CRITICAL: DLQ publish failed for message_id=%s. Acknowledging anyway to unblock "
            "partition. Manual recovery required. dlq_error=%s original_error=%s",
            ctx.envelope.message_id,
            dlq_exc,
            last_exception,
        )

    ctx.ack()

💡 Nota do Especialista A validação de schema na fronteira do broker captura violações de contrato estrutural, mas não captura mensagens envenenadas semânticas — eventos que são estruturalmente válidos contra o schema, mas contêm valores que desencadeiam falhas determinísticas em consumidores específicos: um ID de produto que existe no schema como uma string não nula, mas se refere a um registro deletado; um valor numérico zero que causa uma divisão por zero.

⚠️ Nota Crítica O texto afirma "Schema validation at ingestion catches most malformed payloads." Isso superestima significativamente a cobertura da validação de schema. Os registries de schema validam conformidade estrutural (tipos de campo, campos obrigatórios). Eles não capturam as mensagens envenenadas mais comuns do mundo real: um inteiro sintaticamente válido que causa divisão por zero; um valor nulo em um campo opcional que o consumidor desreferencia sem uma guarda.

Principais Conclusões

Correlation IDs agrupam uma transação de negócio inteira; causation IDs reconstroem a cadeia causal exata pai-filho. Todo consumidor produtor deve copiar o correlation ID e definir o causation ID como o message ID de seu pai.
Consumer lag é seu principal sinal de saúde. Alerte sobre sua tendência e sobre a idade da mensagem não processada mais antiga, e combine-o com throughput para distinguir "sobrecarregado" de "travado".
Depure retroativamente a partir do correlation ID, não do diagrama de arquitetura. Confie na cadeia de causalidade em vez dos carimbos de tempo do relógio de parede.
Uma DLQ não vazia é sempre um incidente. Corrija a causa raiz primeiro, dependa de idempotência, preserve os metadados originais e reprocesse em lotes com limitação de velocidade.
Mensagens envenenadas causam bloqueio head-of-line. Contenha-as com tentativas limitadas, roteamento para DLQ para desbloquear a partição, e validação de borda.

O Que Vem a Seguir

Com observabilidade e operações sob controle, o Capítulo 10 consolida o livro inteiro por meio de estudos de caso reais de fintech e e-commerce, um mapa de decisão de trade-offs, e um catálogo dos erros mais comuns na adoção de arquiteturas orientadas a eventos.

Capítulo 10: Casos Reais, Trade-offs e Armadilhas

Declaração do Problema Inicial

Nove capítulos colocaram em suas mãos uma caixa de ferramentas. Mas uma caixa de ferramentas é perigosa nas mãos erradas. O erro mais caro em arquitetura orientada a eventos não é um bug — é adotar um padrão que resolve um problema que você não tem. Este capítulo final muda a pergunta. Em vez de perguntar "como uso esse padrão?", ele pergunta "devo usá-lo, e o que acontece com a organização quando o faço?"

Estudos de Caso em Fintech e E-commerce

Considere um ledger de fintech — o sistema central que registra movimentações financeiras para um banco digital. Dinheiro tem uma propriedade inegociável: todo saldo deve ser explicável. O ledger armazena cada evento FundsDeposited, FundsWithdrawn e TransferSettled como um fato imutável. Quando um auditor chega, o histórico é a trilha de auditoria. Aqui, o Event Sourcing não é engenharia excessiva; é o modo mais barato de atender a um requisito rígido.

O checkout de e-commerce conta uma história diferente. Um cliente faz um pedido, e por trás desse único clique existem reserva de estoque, autorização de pagamento, pontuação antifraude e envio. Nenhum banco de dados único é dono de tudo isso. Uma transação ACID distribuída entre eles é impraticável. Este é território de saga.

Preocupação | Ledger de Fintech | Checkout de E-commerce
Motivador principal | Auditabilidade e correção | Disponibilidade e coordenação
Padrão dominante | Event Sourcing | Saga + process manager
Postura de consistência | Histórico é a fonte da verdade | Consistência eventual, compensações
Custo de um evento perdido | Catastrófico (dinheiro) | Recuperável (retry ou compensar)
Modelo de leitura | Projeção de saldo reconstruída | Projeção de status do pedido

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph Fintech["Fintech Ledger — Event Sourcing"]
        FD[FundsDeposited] --> ES[(Event Store)]
        FW[FundsWithdrawn] --> ES
        TS[TransferSettled] --> ES
        ES --> BP[Balance Projection]
        BP --> AT[Audit Trail]
    end

    subgraph Ecommerce["E-commerce Checkout — Saga"]
        OP[OrderPlaced] --> IR[Reserve Inventory]
        IR --> PA[Authorize Payment]
        PA --> SH[Schedule Shipping]
        PA -->|Payment fails| CI[Compensate: Release Inventory]
        SH -->|Shipping fails| RP[Compensate: Refund Payment]
        RP --> CI
    end

💡 Nota do Especialista: O exemplo do ledger de fintech omite uma restrição crítica de produção: à medida que um agregado acumula dezenas de milhares de eventos — comum para contas ativas após 2–3 anos — reproduzir o stream completo a cada leitura torna-se proibitivo. Sistemas de Event Sourcing em produção em escala exigem universalmente uma estratégia de snapshot. Sem snapshots, a latência de leitura para agregados de alta frequência cresce linearmente com a idade da conta.

💡 Nota do Especialista A seção de saga do checkout omite o modo de falha da tempestade de rollback de saga. Quando uma compensação de estágio tardio dispara em alto volume — por exemplo, um serviço de envio rejeita um pedido depois que o pagamento já foi capturado — os eventos compensatórios chegam aos serviços anteriores como uma rajada que pode sobrecarregar os limites de taxa do provedor de pagamento ou a capacidade do serviço de estoque. Equipes que operam em escala adicionam backpressure e orçamentos de retry com backoff exponencial especificamente para o caminho de compensação.

⚠️ Nota Crítica O texto afirma que Event Sourcing é "o modo mais barato de atender" ao requisito de auditabilidade de um ledger de fintech, sem comparação com alternativas. Tabelas de log de auditoria append-only, Change Data Capture (CDC) com Debezium escrevendo em um sink imutável, e serviços de auditoria específicos atendem ao mesmo requisito com uma fração da complexidade operacional. Apresentar o Event Sourcing como a resposta correta por padrão para "você precisa de auditabilidade" é exatamente a armadilha de adoção excessiva contra a qual o capítulo adverte.

⚠️ Nota Crítica A seção de checkout de e-commerce apresenta o ACID distribuído como "impraticável" como uma afirmação universal, sem reconhecer que bancos de dados modernos globalmente distribuídos (Google Spanner, CockroachDB, YugabyteDB, AWS Aurora Global Database com isolamento serializável) oferecem semântica ACID distribuída.

⚠️ Nota Crítica O carrinho de compras é descrito como "descartável por natureza", endossando implicitamente a decisão de não usá-lo com Event Sourcing. Recuperação de carrinho abandonado, auditoria de direito ao apagamento GDPR sobre conteúdo do carrinho, snapshot de jurisdição fiscal e recursos de lista de desejos — todos requerem estado de carrinho durável e consultável. O enquadramento pode levar os leitores a investir insuficientemente no design de persistência do carrinho.

Catálogo de Anti-Padrões e Armadilhas Recorrentes

O evento como comando disfarçado. Uma mensagem chamada SendEmail ou UpdateInventory não é um evento — é um comando com uma fantasia. Eventos reais descrevem fatos do passado (OrderPlaced), não instruções para o futuro (Capítulos 1 e 2).
Ruído técnico como eventos de domínio. Publicar RowInserted ou CacheInvalidated inunda o sistema com fatos que nenhuma capacidade de negócio se importa (Capítulo 2).
O monolito distribuído. Serviços se comunicam por eventos mas permanecem tão fortemente acoplados que nenhum pode fazer deploy de forma independente (Capítulos 2 e 8).
Assumir entrega exatamente uma vez. Com entrega at-least-once — o padrão realista — duplicatas são prováveis. Consumidores não idempotentes são uma bomba-relógio (Capítulo 4).
A fila de mensagens mortas ignorada. Tratar a DLQ como um depósito em vez de uma fila de trabalho. Uma DLQ não vazia é um incidente (Capítulo 9).
Evolução de schema pela esperança. Lançar uma mudança incompatível em um contrato de evento e descobrir os consumidores afetados somente quando eles travam (Capítulo 8).

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    AP1["Symptom: SendEmail event"] -->|Root cause: Command as event| FX1["Fix: Past-tense fact — EmailSent"]
    AP2["Symptom: RowInserted published"] -->|Root cause: Technical noise| FX2["Fix: Business-meaningful events only"]
    AP3["Symptom: Shared schema, lockstep deploy"] -->|Root cause: Distributed monolith| FX3["Fix: Schema registry + compatibility policy"]
    AP4["Symptom: Breaks on duplicate message"] -->|Root cause: Assumes exactly-once| FX4["Fix: Idempotent consumer design"]
    AP5["Symptom: DLQ never actioned"] -->|Root cause: DLQ as landfill| FX5["Fix: Alert on non-empty DLQ"]
    AP6["Symptom: Consumers crash on deploy"] -->|Root cause: No compatibility strategy| FX6["Fix: Schema evolution contracts"]

💡 Nota do Especialista: O anti-padrão "assumir entrega exatamente uma vez" não aborda um equívoco recorrente: engenheiros que habilitam a semântica exactly-once (EOS) do Kafka via produtores transacionais acreditam ter eliminado o requisito de idempotência no lado do consumidor. O EOS do Kafka garante que cada mensagem seja escrita e lida do log do Kafka exatamente uma vez; ele não faz nenhuma garantia sobre os efeitos colaterais do processamento do consumidor — escritas em banco de dados, chamadas HTTP downstream estão completamente fora do escopo do EOS.

💡 Nota do Especialista O anti-padrão de monolito distribuído poderia ser mais específico com um gatilho organizacional concreto: o uso de um schema registry compartilhado com releases sincronizados. As equipes adotam o Confluent Schema Registry corretamente, mas então gerenciam todas as versões de schema em um monorepo único com um pipeline de release unificado — exigindo que os proprietários do schema e todas as equipes de consumidores coordenem cada ciclo de release.

⚠️ Nota Crítica O anti-padrão "Assumir entrega exatamente uma vez" afirma que "com entrega at-least-once, duplicatas são garantidas." A palavra "garantidas" está tecnicamente errada: entrega at-least-once significa que uma mensagem será entregue pelo menos uma vez, o que torna duplicatas possíveis e prováveis sob condições de falha, mas não garantidas em toda execução.

Adoção Prematura de ES, CQRS e Saga em Conjunto

Há uma falha específica tão comum e tão prejudicial que merece sua própria seção: adotar Event Sourcing, CQRS e sagas juntos, desde o primeiro dia, em um projeto greenfield. Cada padrão carrega um imposto permanente, e os impostos se acumulam.

Padrão | O que promete | O que custa, permanentemente
Event Sourcing | Histórico completo, auditoria perfeita | Versionamento, upcasting, sem edições in-place
CQRS | Leituras otimizadas, consultas escaláveis | Consistência eventual, manutenção de projeções
Saga | Coordenação sem ACID distribuído | Lógica de compensação, rastreamento de estado, raciocínio sobre falhas parciais

A sequência correta é subtrativa, não aditiva. Comece com a coisa mais simples que funciona. Introduza CQRS somente quando as formas de leitura e escrita genuinamente divergem. Introduza Event Sourcing somente quando o histórico é um requisito rígido. Introduza sagas somente quando um processo de negócio realmente abrange bounded contexts. Cada padrão deve ganhar seu lugar resolvendo um problema que você consegue nomear.

💡 Nota do Especialista O texto descreve corretamente os impostos técnicos de combinar os três padrões, mas o imposto organizacional é igualmente significativo. Em um sistema com Event Sourcing, CQRS e sagas todos ativos, um único incidente P1 exige que um engenheiro raciocine simultaneamente em quatro camadas distintas: o stream de eventos, o estado da projeção, o estado da saga e o log de compensação. Equipes relatam que integrar um novo engenheiro para depuração full-stack neste ambiente leva 6–9 meses em vez das 4–6 semanas típicas de um sistema baseado em serviços.

Migrando para e do Event Sourcing

Migrando para Event Sourcing a partir de um sistema baseado em estado é um procedimento controlado, não uma reescrita:

Identifique o agregado cujo histórico importa — a conta, o pedido, a apólice.
Modele os eventos que teriam produzido o estado atual. Este é um trabalho de domínio, não de banco de dados.
Popule o event store com um evento Migrated ou Initialized que capture o estado atual como um fato inicial.
Execute dual-write ou shadow projections para validar que reproduzir os eventos reproduz o estado que o sistema legado mantém.
Transfira as leituras para a projeção, depois encerre o caminho de escrita legado assim que a confiança estiver estabelecida.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant App as Application
    participant Legacy as Legacy State DB
    participant ES as Event Store
    participant Proj as Shadow Projection

    App->>Legacy: Read current state
    App->>ES: Append Initialized event (snapshot of current state)

    loop Dual-write phase
        App->>Legacy: Write state change (legacy path)
        App->>ES: Append domain event (new path)
        ES->>Proj: Replay events
        Proj-->>App: Compare projection vs Legacy state
    end

    App->>App: Validation passed — cutover reads to Projection
    App->>Legacy: Retire legacy write path

Migrando para fora do Event Sourcing é mais raro, mas não é uma derrota. Construa a projeção final, persista-a como estado ordinário em uma tabela convencional, aponte leituras e escritas para essa tabela, e arquive o event store como um registro histórico frio. A capacidade de sair de forma limpa é em si mesma um argumento para adotar deliberadamente — uma decisão reversível é uma decisão mais segura.

💡 Nota do Especialista: A etapa 4 do procedimento de migração — "execute dual-write ou shadow projections" — glosa sobre um problema crítico de atomicidade. Fazer dual-write em um banco de dados de estado legado e em um event store na mesma transação de aplicação não é atômico. A abordagem segura para produção é o padrão transactional outbox: escrever o evento em uma tabela de outbox local na mesma transação que a atualização de estado, então retransmiti-lo assincronamente para o event store via CDC.

💡 Nota do Especialista: A etapa 3 afirma que "o histórico antigo anterior ao corte é perdido, e isso é aceitável." Esta afirmação requer uma qualificação rígida para setores regulamentados. Sob SOX, PCI-DSS e os requisitos de retenção de dados da maioria dos reguladores bancários, o estado histórico de transações deve ser auditável por 5–7 anos.

⚠️ Nota Crítica: A etapa 3 do guia de migração afirma "O histórico antigo anterior ao corte é perdido, e isso é aceitável." Essa afirmação é diretamente contraditada pelo estudo de caso do ledger de fintech introduzido apenas duas seções antes, onde o motivador principal é auditabilidade e o requisito declarado é que "todo saldo deve ser explicável." Reguladores (PCI-DSS, SOX, FCA, BACEN) rotineiramente exigem histórico de transações de vários anos.

⚠️ Nota Crítica A saída do Event Sourcing é descrita como "direta" porque "o estado atual é sempre derivável." Isso glosa sobre três modos de falha: (1) bugs de projeção que acumularam silenciosamente estado incorreto; (2) volume do event store — um sistema com centenas de milhões de eventos pode levar horas ou dias para reproduzir em um snapshot final; e (3) streams de eventos incompletos ou corrompidos onde o estado atual não é totalmente derivável.

Framework de Decisão: Quando Não Usar Cada Padrão

Cada padrão tem uma pergunta espelhada: não "quando uso isso?", mas "quando recuso?" O framework abaixo é deliberadamente formulado como proibições, porque o padrão deve ser sempre a opção mais simples até que um requisito concreto force o complexo.

Padrão | NÃO use quando... | Prefira em vez disso
Arquitetura Orientada a Eventos | O fluxo de trabalho é uma solicitação simples e síncrona que precisa de uma resposta imediata | Chamada direta de request-response
Event Sourcing | Você não tem requisito de auditoria, temporal ou de replay | Persistência baseada em estado (CRUD)
CQRS | Os modelos de leitura e escrita têm a mesma forma | Um único modelo compartilhado
Saga | A transação vive dentro de um único bounded context | Uma transação ACID local
Choreography | O processo tem muitas etapas e precisa de visibilidade central | Orchestration com um process manager
Orchestration | Dois serviços precisam de acoplamento frouxo e independente | Choreography via eventos

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A{Concrete requirement\nidentified?} -->|No| B[Use simpler default\nCRUD / request-response]
    A -->|Yes| C{Audit, replay,\nor temporal query needed?}
    C -->|Yes| D[Event Sourcing]
    C -->|No| E{Process spans multiple\nbounded contexts?}
    E -->|Yes| F{Central visibility\nor complex flow?}
    F -->|Yes| G[Saga + Orchestration\nprocess manager]
    F -->|No| H[Saga + Choreography\nvia events]
    E -->|No| I{Read and write shapes\ngenuinely differ?}
    I -->|Yes| J[CQRS]
    I -->|No| K{Async decoupling\nrequired?}
    K -->|Yes| L[Event-Driven Architecture]
    K -->|No| M[Direct request-response call]

O princípio unificador é o acoplamento como orçamento. Cada padrão neste livro troca um tipo de acoplamento por outro. A EDA troca acoplamento temporal por consistência eventual. O CQRS troca um único modelo por dois modelos mantidos em sincronia. As sagas trocam garantias ACID por lógica de compensação. Você não obtém desacoplamento de graça; você paga em complexidade, e essa complexidade é permanente.

Esse é o fio que percorre todos os dez capítulos. Eventos são fatos imutáveis. Desacoplamento é poderoso, mas não é gratuito. Consistência é um espectro no qual você escolhe um ponto. A entrega é at-least-once, portanto a idempotência não é opcional. Histórico é um requisito a ser justificado, não um padrão a ser assumido. Os padrões são ferramentas, e ferramentas são escolhidas em função de problemas. O objetivo nunca foi construir um sistema orientado a eventos. O objetivo era resolver um problema de negócio, e a arquitetura orientada a eventos é um dos meios para esse fim — poderosa quando o problema a exige, e engenharia excessiva cara quando não o exige.

💡 Nota do Especialista A tabela de decisão recomenda choreography quando "dois serviços precisam de acoplamento frouxo e independente", implicando um limite de dois serviços onde a orquestração ainda não se justifica. Na prática, o limiar é mais uma função de observabilidade do que de contagem de participantes. Choreography deve ser reservada para fan-out fire-and-forget onde o publicador genuinamente não se importa com o que os consumidores fazem com o evento.

Principais Conclusões

Sistemas reais aplicam um padrão onde ele se paga e resistem a aplicá-lo em todo lugar; o ledger de fintech precisa de Event Sourcing, o checkout de e-commerce precisa de sagas, e nenhum dos dois precisa de ambos.
Anti-padrões se repetem de forma previsível — eventos disfarçados de comandos, DLQs ignoradas, suposições de exatamente uma vez e mudanças de schema incompatíveis — e reconhecer o sintoma é mais rápido do que qualquer dashboard.
Adotar Event Sourcing, CQRS e sagas juntos desde o primeiro dia é a armadilha de otimização prematura mais cara; a sequência correta é subtrativa, adicionando cada padrão somente quando um problema nomeado o exige.
A migração para Event Sourcing é um procedimento controlado e em etapas, e a migração para fora é limpa porque o estado atual é sempre derivável — a reversibilidade é um motivo para adotar deliberadamente.
Cada padrão troca um acoplamento por outro; gaste o orçamento de acoplamento somente onde o retorno é concreto, e mantenha como padrão a opção mais simples até que um requisito real force a complexidade.